<!--  $Id: nmap-man.xml 30487 2024-04-22 22:41:31Z dmiller $  -->
<article id="man">
    <link type="text/css" rel="stylesheet" id="dark-mode-custom-link"/>
    <link type="text/css" rel="stylesheet" id="dark-mode-general-link"/>
    <style lang="en" type="text/css" id="dark-mode-custom-style"/>
    <style lang="en" type="text/css" id="dark-mode-native-style"/>
    <style lang="en" type="text/css" id="dark-mode-native-sheet"/>
    <artheader>
      <title>Nmap Referans Kılavuzu (Man Sayfası)</title>
    </artheader>
    <indexterm significance="normal">
      <primary>man sayfası</primary>
      <see>referans kılavuzu</see>
    </indexterm>
    <indexterm class="startofrange" id="man-nmap1-indexterm" significance="normal">
      <primary>referans kılavuzu (man sayfası)</primary>
    </indexterm>
    <refentry id="man-nmap1">
      <refmeta>
        <refentrytitle>nmap</refentrytitle>
        <manvolnum>1</manvolnum>
        <refmiscinfo class="source">Nmap</refmiscinfo>
        <refmiscinfo class="manual">Nmap Referans Kılavuzu</refmiscinfo>
      </refmeta>
      <refnamediv id="man-name">
        <refname>nmap</refname>
        <refpurpose>Ağ keşif aracı ve güvenlik/port tarayıcı</refpurpose>
      </refnamediv>
      <!--  body begins here  -->
      <refsynopsisdiv id="man-synopsis">
        <cmdsynopsis sepchar=" ">
          <command moreinfo="none">nmap</command>
          <arg choice="opt" rep="repeat">
            <replaceable>Tarama Türü</replaceable>
          </arg>
          <arg choice="opt" rep="norepeat">
            <replaceable>Seçenekler</replaceable>
          </arg>
          <arg choice="req" rep="norepeat">
            <replaceable>hedef belirtimi</replaceable>
          </arg>
        </cmdsynopsis>
      </refsynopsisdiv>

<refsect1 id="man-description">
     <title>Açıklama</title>
     <indexterm significance="normal">
         <primary>Nmap</primary>
         <secondary>açıklaması</secondary>
     </indexterm>
     <web>
         <note>
             <para>
                 Bu belge, en son Nmap sürümünü açıklamaktadır. Lütfen özelliklerin burada açıklandığı gibi çalışmadığını bildirmeden önce en son sürümü kullandığınızdan emin olun.
             </para>
         </note>
     </web>
     <para>
         Nmap (Network Mapper) ağ keşfi ve güvenlik denetimi için açık kaynaklı bir araçtır. Büyük ağları hızlı bir şekilde taramak için tasarlanmıştır, ancak tekil ana bilgisayarlar için de iyi çalışır. Nmap, ağdaki hangi ana bilgisayarların kullanılabilir olduğunu, bu ana bilgisayarların hangi hizmetleri (uygulama adı ve sürümü) sunduğunu, hangi işletim sistemlerini (ve OS sürümlerini) çalıştırdığını, hangi tür paket filtreleri/firewall'ların kullanıldığını ve diğer düzinelerce özelliği belirlemek için yenilikçi yollarla ham IP paketlerini kullanır. Nmap, genellikle güvenlik denetimleri için kullanılsa da, birçok sistem ve ağ yöneticisi, ağ envanteri, hizmet yükseltme takvimlerinin yönetimi ve ana bilgisayar veya hizmet çalışma süresinin izlenmesi gibi rutin görevler için de faydalı bulur.
     </para>
     <para>
         Nmap çıktısı, taranan hedeflerin bir listesidir ve kullanılan seçeneklere bağlı olarak her biri hakkında ek bilgiler içerir. Bu bilgiler arasında önemli olan, ilginç portlar tablosudur. Bu tablo, port numarası ve protokol, hizmet adı ve durumu listeler. Durum ya açık, filtrelenmiş, kapalı veya filtrelenmemiş olabilir. Açık durumu, hedef makinede o port üzerinden bağlantı veya paket dinleyen bir uygulamanın olduğunu belirtir. Filtrelenmiş durumu, bir firewall, filtre veya başka bir ağ engelinin portu bloke ettiği ve Nmap'in onun açık mı yoksa kapalı mı olduğunu belirleyemediği anlamına gelir. Kapalı durumundaki portlarda hiçbir uygulama dinlemez, ancak bu portlar herhangi bir anda açılabilir. Filtrelenmemiş portlar, Nmap'in sondalarına yanıt veren, ancak açık mı yoksa kapalı mı olduğunu belirleyemediği portlardır. Nmap, bir portu açık|filtrelenmiş ve kapalı|filtrelenmiş olarak rapor ederken, hangi iki durumun portu tanımladığını belirleyemediğinde bu durumları kullanır. IP protokol taraması istendiğinde (seçenek -sO), Nmap, dinleyen portlar yerine desteklenen IP protokolleri hakkında bilgi verir.
     </para>
     <para>
         İlginç portlar tablosunun yanı sıra, Nmap, hedefler hakkında ters DNS adları, işletim sistemi tahminleri, cihaz türleri ve MAC adresleri gibi ek bilgiler sağlayabilir.
     </para>
     <para>
         Temsilci bir Nmap taraması, aşağıdaki bölümde gösterilmiştir. Bu örnekte kullanılan tek Nmap argümanları -A (OS ve sürüm tespiti, betik tarama ve traceroute etkinleştirmek için) ve -T4 (daha hızlı yürütme için) ve ardından ana bilgisayar adıdır.
     </para>
     <example id="man-ex-repscan">
         <title>Temsilci bir Nmap taraması</title>
         <indexterm significance="normal">
             <primary>-A</primary>
             <secondary>örneği</secondary>
         </indexterm>
         <screen format="linespecific">
             #
             <userinput moreinfo="none">nmap -A -T4 scanme.nmap.org</userinput>
             Nmap tarama raporu için scanme.nmap.org (74.207.244.221) Host is up (0.029s gecikme). rDNS kaydı için 74.207.244.221: li86-221.members.linode.com Gösterilmiyor: 995 kapalı portlar PORT STATE SERVICE VERSION 22/tcp açık ssh OpenSSH 5.3p1 Debian 3ubuntu7 (protokol 2.0) | ssh-hostkey: 1024 8d:60:f1:7c:ca:b7:3d:0a:d6:67:54:9d:69:d9:b9:dd (DSA) |_2048 79:f8:09:ac:d4:e2:32:42:10:49:d3:bd:20:82:85:ec (RSA) 80/tcp açık http Apache httpd 2.2.14 ((Ubuntu)) |_http-title: Buyurun ve Beni Tarayın! 646/tcp filtrelenmiş ldp 1720/tcp filtrelenmiş H.323/Q.931 9929/tcp açık nping-echo Nping echo Cihaz türü: genel amaçlı Çalışan: Linux 2.6.X OS CPE: cpe:/o:linux:linux_kernel:2.6.39 OS detayları: Linux 2.6.39 Ağ Mesafesi: 11 hop Hizmet Bilgisi: OS: Linux; CPE: cpe:/o:linux:kernel TRACEROUTE (port 53/tcp kullanılarak) HOP RTT ADRES [Brevity için ilk 10 hop kesildi] 11 17.65 ms li86-221.members.linode.com (74.207.244.221) Nmap tamamlandı: 1 IP adresi (1 ana bilgisayar açık) 14.40 saniyede tarandı
         </screen>
     </example>
     <para>
         En yeni Nmap sürümünü <ulink url="https://nmap.org"/> adresinden elde edebilirsiniz. Bu man sayfasının en yeni sürümü <ulink url="https://nmap.org/book/man.html"/> adresinde mevcuttur.
     </para>
 </refsect1>
 

 <refsect1 id="man-translation">
    <title>Çeviri Notları</title>
    <para>Nmap Referans Kılavuzu'nun bu Türkçe baskısı, <ulink url="https://nmap.org/book/man.html">orijinal İngilizce versiyonunun</ulink> 30487 numaralı sürümünden [Çınar Fidanboy <email>cinarfidanboy [at] gmail [nokta] com</email>] tarafından çevrilmiştir. Biz bu çevirinin Nmap'i Türkçe konuşan kullanıcılar için daha erişilebilir hale getireceğini umuyoruz, ancak bu çevirinin resmi İngilizce versiyonu kadar eksiksiz veya güncel olduğunu garanti edemiyoruz. Bu çalışma, <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by/2.5/">Creative Commons Attribution Lisansı</ulink> şartları altında değiştirilebilir ve yeniden dağıtılabilir.</para>
</refsect1>



 <refsect1 id="man-briefoptions">
     <title>Seçeneklerin Özeti</title>
     <para>
         Bu seçenek özeti, Nmap herhangi bir argüman olmadan çalıştırıldığında yazdırılır ve en son sürümü her zaman <ulink url="https://svn.nmap.org/nmap/docs/nmap.usage.txt"/> adresinde mevcuttur. İnsanların en yaygın seçenekleri hatırlamasına yardımcı olur, ancak bu kılavuzun geri kalanındaki ayrıntılı belgelerin yerine geçmez. Bazı nadir seçenekler burada bile dahil edilmemiştir.
     </para>
     <screen format="linespecific">
         Nmap 7.94SVN ( https://nmap.org ) Kullanımı: nmap [Tarama Türü(ler)i] [Seçenekler] {hedef belirtimi} HEDEF BELİRTİMİ: Ana bilgisayar adlarını, IP adreslerini, ağları vb. geçirebilirsiniz. Örnek: scanme.nmap.org, microsoft.com/24, 192.168.0.1; 10.0.0-255.1-254 -iL <inputfilename>: Hostların/ağların listesinden giriş -iR <num hosts>: Rastgele hedefler seçin --exclude <host1[,host2][,host3],...>: Hostları/ağları hariç tutun --excludefile <exclude_file>: Dosyadan hariç tutma listesi GUEST KEŞFİ: -sL: Liste Tarama - sadece taranacak hedefleri listeleyin -sn: Ping Tarama - port taramasını devre dışı bırak -Pn: Tüm hostları çevrimiçi olarak işaretleyin -- host keşfini atlayın -PS/PA/PU/PY[portlist]: Verilen portlara TCP SYN/ACK, UDP veya SCTP keşfi -PE/PP/PM: ICMP echo, zaman damgası ve netmask istek keşif probeleri -PO[protokol listesi]: IP Protokol Ping -n/-R: Asla DNS çözümlemesi yapma / Her zaman çözümle [varsayılan: bazen] --dns-servers <serv1[,serv2],...>: Özel DNS sunucuları belirtin --system-dns: OS'nin DNS çözümleyicisini kullan --traceroute: Her hosta giden hop yolunu izleyin TARAMA TEKNİKLERİ: -sS/sT/sA/sW/sM: TCP SYN/Bağlan()/ACK/Window/Maimon taramaları -sU: UDP Tarama -sN/sF/sX: TCP Null, FIN ve Xmas taramaları --scanflags <flags>: TCP tarama bayraklarını özelleştirin -sI <zombi host[:probeport]>: Boşta tarama -sY/sZ: SCTP INIT/COOKIE-ECHO taramaları -sO: IP protokol taraması -b <FTP ara sunucu hostu>: FTP sekme taraması PORT BELİRTİMİ VE TARAMA SIRASI: -p <port aralıkları>: Yalnızca belirtilen portları tarayın Örnek: -p22; -p1-65535; -p U:53,111,137,T:21-25,80,139,8080,S:9 --exclude-ports <port aralıkları>: Belirtilen portları taramadan çıkar -F: Hızlı mod - Varsayılan taramadan daha az port tarar -r: Portları ardışık tarar - rastgeleleştirme --top-ports <number>: En yaygın <number> portunu tarayın --port-ratio <ratio>: <ratio> değerinden daha yaygın portları tarayın HİZMET/SÜRÜM TESPİTİ: -sV: Açık portları hizmet/sürüm bilgilerini belirlemek için sonda --version-intensity <seviye>: 0 (hafif) ile 9 (tüm sondaları deneyin) arasında ayarlayın --version-light: En olası sondalarla sınırlandır (yoğunluk 2) --version-all: Tüm sondaları deneyin (yoğunluk 9) --version-trace: Ayrıntılı sürüm tarama etkinliğini göster (hata ayıklama için) BETİK TARAMASI: -sC: --script=default ile eşdeğer --script=<Lua betikleri>: <Lua betikleri>, dizinlerin, betik dosyalarının veya betik kategorilerinin virgülle ayrılmış bir listesidir --script-args=<n1=v1,[n2=v2,...]>: betiklere argümanlar sağlayın --script-args-file=filename: NSE betik argümanlarını bir dosyaya sağlayın --script-trace: Gönderilen ve alınan tüm verileri göster --script-updatedb: Betik veritabanını güncelleyin. --script-help=<Lua betikleri>: Betikler hakkında yardım gösterir. <Lua betikleri>, betik dosyalarının veya betik kategorilerinin virgülle ayrılmış bir listesidir. OS TESPİTİ: -O: OS tespitini etkinleştir --osscan-limit: OS tespitini umut verici hedeflerle sınırla --osscan-guess: OS'u daha agresif tahmin edin ZAMANLAMA VE PERFORMANS: <time> alan seçenekler saniye olarak alınır veya değere 'ms' (milisaniye), 's' (saniye), 'm' (dakika) veya 'h' (saat) ekleyerek belirtebilirsiniz (örneğin, 30m). -T<0-5>: Zamanlama şablonunu ayarla (yüksek değer daha hızlıdır) --min-hostgroup/max-hostgroup <boyut>: Paralel host tarama grubu boyutları --min-parallelism/max-parallelism <numprobes>: Sonda paralelizasyonu --min-rtt-timeout/max-rtt-timeout/initial-rtt-timeout <time>: Sonda tur dönüş süresini belirtir. --max-retries <deneme>: Port tarama sondası yeniden iletimlerini sınırlandırır. --host-timeout <time>: Bu süre sonunda hedefi bırak --scan-delay/--max-scan-delay <time>: Sondalar arasındaki gecikmeyi ayarla --min-rate <number>: Paketleri saniyede <number> oranından daha yavaş gönderme --max-rate <number>: Paketleri saniyede <number> oranından daha hızlı gönderme GÜVENLİK DUVARI/IDS ATLAMA VE YANILTMA: -f; --mtu <val>: paketleri böl (isteğe bağlı olarak verilen MTU ile) -D <decoy1,decoy2[,ME],...>: Taramayı sahte hedeflerle örtbas et -S <IP_Adresi>: Kaynak adresi sahtekarlığı yap -e <iface>: Belirtilen arayüzü kullan -g/--source-port <portnum>: Verilen port numarasını kullan --proxies <url1,[url2],...>: HTTP/SOCKS4 proxy'ler üzerinden bağlantıları yönlendirin --data <hex string>: Gönderilen paketlere özel yük ekle --data-string <string>: Gönderilen paketlere özel ASCII dizesi ekle --data-length <num>: Gönderilen paketlere rastgele veri ekle --ip-options <options>: Belirtilen IP seçenekleriyle paket gönder --ttl <val>: IP zaman-aşımı alanını ayarla --spoof-mac <mac address/prefix/vendor name>: MAC adresinizi sahte yap --badsum: Sahte TCP/UDP/SCTP kontrol toplamıyla paket gönder ÇIKTI: -oN/-oX/-oS/-oG <file>: Tarama sonucunu normal, XML, s|<rIpt kIddi3 ve Grepable formatında belirtilen dosyaya çıktı. -oA <basename>: Üç ana formatta birden çıktı -v: Ayrıntı düzeyini artır (daha fazla etki için -vv veya daha fazla kullanın) -d: Hata ayıklama düzeyini artır (daha fazla etki için -dd veya daha fazla kullanın) --reason: Bir portun belirli bir durumda olma nedenini göster --open: Yalnızca açık (veya muhtemelen açık) portları göster --packet-trace: Gönderilen ve alınan tüm paketleri göster --iflist: Host arayüzlerini ve yolları yazdır (hata ayıklama için) --append-output: Belirtilen çıktı dosyalarını değiştirmek yerine ekleme --resume <filename>: Yarıda kalan taramaya devam et --noninteractive: Klavye ile çalışma zamanı etkileşimlerini devre dışı bırak --stylesheet <path/URL>: XML çıktısını HTML'ye dönüştürmek için XSL stil sayfası --webxml: XML için Nmap.Org stil sayfasını referans al --no-stylesheet: XML çıktısı ile XSL stil sayfasının ilişkilendirilmesini engelle ÇEŞİTLİ: -6: IPv6 taramasını etkinleştir -A: OS tespiti, sürüm tespiti, betik tarama ve traceroute etkinleştir --datadir <dirname>: Özel Nmap veri dosyası konumunu belirt --send-eth/--send-ip: Ham ethernet çerçeveleri veya IP paketleri kullanarak gönder --privileged: Kullanıcının tam yetkili olduğunu varsay --unprivileged: Kullanıcının ham soket yetkisi olmadığını varsay -V: Sürüm numarasını yazdır -h: Bu yardım özeti sayfasını yazdır. ÖRNEKLER: nmap -v -A scanme.nmap.org nmap -v -sn 192.168.0.0/16 10.0.0.0/8 nmap -v -iR 10000 -Pn -p 80 MAN SAYFASINI (https://nmap.org/book/man.html) DAHA FAZLA SEÇENEK VE ÖRNEK İÇİN İNCELEYİN
     </screen>
 </refsect1>
 

 <refsect1 id="man-target-specification">
     <title>Hedef Belirtimi</title>
     <indexterm significance="normal">
         <primary>hedef belirtimi</primary>
     </indexterm>
     <para>
         Nmap komut satırında bir seçenek (veya seçenek argümanı) olmayan her şey, bir hedef host belirtimi olarak ele alınır. En basit durum, tarama için bir hedef IP adresi veya ana bilgisayar adı belirtmektir.
     </para>
     <para>
         Bir ana bilgisayar adı hedef olarak verildiğinde, bu isim, taranacak IP adresini belirlemek için Alan Adı Sistemi (DNS) üzerinden çözülür. İsim birden fazla IP adresine çözülüyorsa, sadece ilk adres taranır. Nmap'in tüm çözülmüş adresleri değil de yalnızca ilkini taramasını sağlamak için, --resolve-all seçeneğini kullanın.
     </para>
     <para>
         Bazen bir dizi bitişik hostu taramak istersiniz. Bunun için Nmap, CIDR stili adreslemeyi destekler. Bir IP adresine veya ana bilgisayar adına /<numbits> ekleyebilirsiniz ve Nmap, verilen referans IP veya ana bilgisayar adının ilk <numbits> bit'inin aynı olduğu tüm IP adreslerini tarayacaktır. Örneğin, 192.168.10.0/24, 192.168.10.0 ile 192.168.10.255 arasındaki 256 hostu tarayacaktır. 192.168.10.40/24, tam olarak aynı hedefleri tarayacaktır. Hedef host scanme.nmap.org IP adresinde 64.13.134.52 olduğunda, scanme.nmap.org/16 belirtimi, 64.13.0.0 ile 64.13.255.255 arasındaki 65.536 IP adresini tarayacaktır. İzin verilen en küçük değer /0, bu tüm İnternet'i hedefler. IPv4 için en büyük değer /32, çünkü bu yalnızca adlandırılmış host veya IP adresini tarar. IPv6 için en büyük değer /128, aynı şeyi yapar.
     </para>
     <para>
         CIDR notasyonu kısadır ancak her zaman yeterince esnek değildir. Örneğin, 192.168.0.0/16'yı taramak isteyebilirsiniz, ancak .0 veya .255 ile biten IP'leri atlamak isteyebilirsiniz, çünkü bunlar alt ağ ağı ve yayın adresleri olarak kullanılabilir. Nmap, bu durumu sekizli aralık adresleme yoluyla destekler. Normal bir IP adresi belirtmek yerine, her sekizlik için bir sayı veya aralık listesi belirtebilirsiniz. Örneğin, 192.168.0-255.1-254, .0 veya .255 ile biten tüm adresleri atlar ve 192.168.3-5,7.1, 192.168.3.1, 192.168.4.1, 192.168.5.1 ve 192.168.7.1 adreslerini tarar. Bir aralığın her iki tarafı da atlanabilir; varsayılan değerler sol tarafta 0 ve sağ tarafta 255'tir. - kullanmak, 0-255 ile aynıdır, ancak ilk sekizlikte 0- kullanmayı unutmayın, böylece hedef belirtimi bir komut satırı seçeneği gibi görünmez. Aralıklar son sekizliklerle sınırlı değildir: belirleyici 0-255.0-255.13.37, 13.37 ile biten tüm IP adresleri için İnternet çapında bir tarama yapar. Bu tür geniş örnekleme, İnternet anketleri ve araştırmaları için yararlı olabilir.
     </para>
     <para>
         IPv6 adresleri, tam nitelikli IPv6 adresi veya ana bilgisayar adı veya alt ağlar için CIDR notasyonu ile belirtilebilir. Sekizli aralıklar IPv6 için henüz desteklenmiyor.
     </para>
     <para>
         Küresel olmayan kapsama sahip IPv6 adreslerinin bir alan kimliği eki olması gerekir. Unix sistemlerde, bu bir yüzde işareti ve ardından bir arayüz adıdır; tam bir adres şu olabilir: fe80::a8bb:ccff:fedd:eeff%eth0. Windows'ta, bir arayüz adı yerine bir arayüz dizini numarası kullanın: fe80::a8bb:ccff:fedd:eeff%1. Arayüz dizinlerinin bir listesini görmek için netsh.exe interface ipv6 show interface komutunu çalıştırabilirsiniz.
     </para>
     <para>
         Nmap, komut satırında birden fazla host belirtimini kabul eder ve bunların aynı türde olması gerekmez. Komut nmap scanme.nmap.org 192.168.0.0/8 10.0.0,1,3-7.-, beklediğiniz şeyi yapar.
     </para>
     <para>
         Hedefler genellikle komut satırında belirtilirken, hedef seçimini kontrol etmek için aşağıdaki seçenekler de mevcuttur:
     </para>
     <variablelist>
         <varlistentry>
             <term>
                 <option>-iL</option>
                 <replaceable>inputfilename</replaceable>
                 (Listeden Giriş)
                 <indexterm significance="normal">
                     <primary>-iL</primary>
                 </indexterm>
                 <indexterm significance="normal">
                     <primary>hedef belirtimi</primary>
                     <secondary>listeden</secondary>
                 </indexterm>
             </term>
             <listitem>
                 <para>
                     Hedef belirtimlerini inputfilename dosyasından okur. Büyük bir host listesini komut satırında geçirmek genellikle zahmetlidir, ancak bu yaygın bir arzudur. Örneğin, DHCP sunucunuz, taramak istediğiniz 10.000 geçerli kirayı dışa aktarabilir. Ya da yetkisiz statik IP adreslerini kullanan hostları bulmak için tüm IP adreslerini taramak isteyebilirsiniz. Taramanız gereken host listesini oluşturun ve bu dosya adını Nmap'e -iL seçeneğine argüman olarak geçirin. Girişler, Nmap'in komut satırında kabul ettiği tüm formatlarda olabilir (IP adresi, ana bilgisayar adı, CIDR, IPv6 veya sekizli aralıkları). Her giriş bir veya daha fazla boşluk, sekme veya yeni satır ile ayrılmalıdır. Bir dosya yerine standart girdiden host okumak istiyorsanız, dosya adı olarak "-" belirtebilirsiniz.
             </listitem>
         </varlistentry>
 





         <refsect1 id="man-host-discovery">
          <title>Host Keşfi</title>
          <indexterm significance="normal">
              <primary>host keşfi</primary>
          </indexterm>
          <para>
              Nmap'in ilk adımı, ağda keşfedilecek cihazların belirlenmesidir. Bu, genellikle ICMP echo (ping) istekleri, TCP SYN taramaları veya diğer yöntemler kullanılarak yapılır. Host keşfi, yalnızca çevrimiçi ve erişilebilir olan cihazları taramak için önemlidir.
          </para>
          <para>
              Host keşfi, varsayılan olarak etkinleştirilmiştir, ancak belirli komutlarla da özelleştirilebilir. Aşağıdaki seçenekler, Nmap'in host keşfi davranışını belirlemede kullanılır:
          </para>
          <variablelist>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>-sn</option> (Ping Taraması)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>-sn</primary>
                          <secondary>ping taraması</secondary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Bu seçenek, Nmap'in yalnızca host keşfi yapmasını ve port taraması yapmamasını sağlar. Hostlar çevrimiçi olup olmadığını belirlemek için ICMP echo istekleri, TCP SYN/ACK, UDP veya IP protokolleri kullanarak keşif yapar. Sonuç olarak, Nmap yalnızca çevrimiçi hostların listesini döndürür.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>-Pn</option> (Ping'siz Tarama)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>-Pn</primary>
                          <secondary>ping'siz tarama</secondary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Bu seçenek, Nmap'in tüm hedeflerin çevrimiçi olduğunu varsaymasını sağlar ve host keşfi adımını atlar. Bu, güvenlik duvarları veya ICMP filtrelemesi olan ağlarda kullanışlıdır.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
          </variablelist>
          <para>
              Diğer host keşfi seçenekleri arasında belirli portlarda TCP SYN veya ACK taraması yapmak, ICMP echo, zaman damgası ve netmask istekleri göndermek veya IP protokollerini kullanarak keşif yapmak bulunur.
          </para>
      </refsect1>
      










      <refsect1 id="man-port-scanning-basics">
          <title>Port Taraması Temelleri</title>
          <indexterm significance="normal">
              <primary>port taraması</primary>
          </indexterm>
          <para>
              Nmap'in ana işlevlerinden biri, ağdaki cihazların açık portlarını taramaktır. Port taraması, cihazların hangi hizmetleri sunduğunu belirlemeye yardımcı olur ve güvenlik açıklarının tespit edilmesinde kritik bir rol oynar.
          </para>
          <para>
              Portlar, TCP veya UDP protokolleriyle ilişkilendirilir ve genellikle 0'dan 65535'e kadar numaralandırılır. Nmap, belirli port aralıklarını veya tüm portları taramak için kullanılabilir.
          </para>
          <para>
              Nmap'in port taraması yaparken çeşitli teknikler kullanması mümkündür. En yaygın kullanılan teknikler arasında TCP SYN taraması, TCP bağlantı taraması ve UDP taraması bulunur. Her teknik, taramanın nasıl yapıldığı ve güvenlik duvarlarının nasıl geçildiği konusunda farklı avantajlara ve dezavantajlara sahiptir.
          </para>
          <para>
              Nmap, tarama sürecinde belirli portları hedef almanıza ve bu portların durumunu (açık, kapalı, filtrelenmiş vb.) belirlemenize olanak tanır.
          </para>
      </refsect1>
      






      <refsect1 id="man-port-scanning-techniques">
          <title>Port Taraması Teknikleri</title>
          <indexterm significance="normal">
              <primary>port taraması</primary>
              <secondary>teknikler</secondary>
          </indexterm>
          <para>
              Nmap, çeşitli port tarama teknikleri sunar. Bu teknikler, hedef cihazın ağ yapısına ve güvenlik politikalarına bağlı olarak değişik derecelerde etkilidir. İşte bazı yaygın port tarama teknikleri:
          </para>
          <variablelist>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>-sS</option> (TCP SYN Tarama)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>-sS</primary>
                          <secondary>TCP SYN tarama</secondary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          TCP SYN taraması, genellikle "yarım açık" tarama olarak adlandırılır. Nmap, hedef cihaza SYN bayraklı bir paket gönderir ve SYN/ACK yanıtı alırsa, portun açık olduğunu belirtir. Eğer RST yanıtı alırsa, portun kapalı olduğunu belirtir. Bu teknik, bağlantıyı tamamen kurmadan bilgi topladığı için genellikle daha gizli ve hızlıdır.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>-sT</option> (TCP Bağlantı Tarama)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>-sT</primary>
                          <secondary>TCP bağlantı taraması</secondary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          TCP bağlantı taraması, tam bir TCP bağlantısı kurar. SYN bayrağı ile başlayan bu teknik, SYN/ACK yanıtı aldıktan sonra bir ACK göndererek bağlantıyı tamamlar. Bu teknik, tam bağlantı kurduğu için daha az gizli ancak bazı durumlarda daha güvenilirdir.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>-sU</option> (UDP Tarama)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>-sU</primary>
                          <secondary>UDP tarama</secondary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          UDP taraması, TCP'den farklı olarak bağlantısız bir protokol kullanır. Nmap, hedef cihaza UDP paketleri gönderir ve yanıt alamazsa portun açık olduğunu varsayar. Bu teknik, UDP'nin doğası gereği daha yavaş olabilir ve bazı durumlarda daha fazla yanlış pozitif üretebilir.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
          </variablelist>
          <para>
              Nmap ayrıca TCP NULL, FIN, XMAS taramaları gibi daha az yaygın teknikleri de destekler. Bu teknikler, genellikle güvenlik duvarlarını ve filtreleme sistemlerini aşmak için kullanılır.
          </para>
      </refsect1>
      














      <refsect1 id="man-port-specification">
          <title>Port Belirtimi ve Tarama Sırası</title>
          <indexterm significance="normal">
              <primary>port belirtimi</primary>
          </indexterm>
          <para>
              Daha önce tartışılan tüm tarama yöntemlerine ek olarak, Nmap, hangi portların taranacağını belirleme ve tarama sırasının rastgele mi yoksa ardışık mı olacağını belirleme seçenekleri sunar. Varsayılan olarak, Nmap her protokol için en yaygın 1.000 portu tarar.
              <indexterm significance="normal">
                  <primary>varsayılan portlar</primary>
              </indexterm>
          </para>
          <variablelist>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>-p</option>
                      <replaceable>port aralıkları</replaceable>
                      (Yalnızca belirtilen portları tarayın)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>-p</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Bu seçenek, taramak istediğiniz portları belirtir ve varsayılanı geçersiz kılar. Bireysel port numaraları kullanılabilir, ayrıca tire ile ayrılmış aralıklar da kabul edilir (örneğin, <literal moreinfo="none">1-1023</literal>). Bir aralığın başlangıç ve/veya bitiş değerleri belirtilmediğinde, Nmap sırasıyla 1 ve 65535'i kullanır. Yani, port 1'den 65535'e kadar olan tüm portları taramak için <option>-p-</option> belirtebilirsiniz. Port sıfırı taramak, açıkça belirtilmişse mümkündür. IP protokol taraması yaparken (<option>-sO</option>), bu seçenek, taramak istediğiniz protokol numaralarını (0-255) belirtir.
                      </para>
                      <para>
                          Birden fazla protokol tararken (örneğin, TCP ve UDP), port numaralarının önüne TCP için <literal moreinfo="none">T:</literal>, UDP için <literal moreinfo="none">U:</literal>, SCTP için <literal moreinfo="none">S:</literal> veya IP Protokolü için <literal moreinfo="none">P:</literal> ekleyerek belirli bir protokol belirtebilirsiniz. Belirleyici, başka bir belirleyici belirtilene kadar geçerli olur. Örneğin, <option>-p U:53,111,137,T:21-25,80,139,8080</option> argümanı, UDP portları 53, 111 ve 137'yi, ayrıca listelenen TCP portlarını tarar. Hem UDP hem de TCP'yi taramak için <option>-sU</option> ve en az bir TCP tarama türünü (örneğin, <option>-sS</option>, <option>-sF</option> veya <option>-sT</option>) belirtmeniz gerektiğini unutmayın. Eğer protokol belirleyicisi verilmezse, port numaraları tüm protokol listelerine eklenir.
                      </para>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>port belirtimi</primary>
                          <secondary>joker karakterler</secondary>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>joker karakterler</primary>
                          <see>port seçimi, joker karakterler</see>
                      </indexterm>
                      <para>
                          Portlar ayrıca, <filename moreinfo="none">nmap-services</filename> dosyasında belirtilen adlara göre adla da belirtilebilir. İsimlerle birlikte joker karakterler <literal moreinfo="none">*</literal> ve <literal moreinfo="none">?</literal> de kullanılabilir. Örneğin, FTP'yi ve adı "http" ile başlayan tüm portları taramak için <option>-p ftp,http*</option> kullanabilirsiniz. Kabuk genişlemeleri konusunda dikkatli olun ve emin değilseniz <option>-p</option> argümanını tırnak içinde belirtin.
                      </para>
                      <para>
                          Portların aralıkları, <filename moreinfo="none">nmap-services</filename> dosyasında yer alan aralıklardaki portları belirtmek için köşeli parantezlerle çevrilebilir. Örneğin, aşağıdaki komut, <filename moreinfo="none">nmap-services</filename> dosyasında 1024'e eşit veya daha düşük olan tüm portları tarar: <option>-p [-1024]</option>. Kabuk genişlemeleri konusunda dikkatli olun ve emin değilseniz <option>-p</option> argümanını tırnak içinde belirtin.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--exclude-ports</option>
                      <replaceable>port aralıkları</replaceable>
                      (Belirtilen portları taramadan hariç tutun)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--exclude-ports</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Bu seçenek, Nmap'in taramak istemediğiniz portları belirtir. <replaceable>port aralıkları</replaceable>, <option>-p</option> seçeneği ile benzer şekilde belirtilir. IP protokol taraması yaparken (<option>-sO</option>), bu seçenek, hariç tutmak istediğiniz protokol numaralarını (0-255) belirtir.
                      </para>
                      <para>
                          Portlar hariç tutulduğunda, bu portlar tüm tarama türlerinden (yani, herhangi bir durumda taranmayacaklardır) hariç tutulur. Bu aynı zamanda keşif aşamasını da içerir.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>-F</option>
                      (Hızlı (sınırlı port) taraması)
                      <indexterm significance="preferred">
                          <primary>
                              <option>-F</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>hızlı tarama</primary>
                          <see>
                              <option>-F</option>
                          </see>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Varsayılan olarak Nmap, taranan her protokol için en yaygın 1.000 portu tarar. <option>-F</option> seçeneği ile bu sayı 100'e düşer.
                      </para>
                      <para>
                          Nmap'in en yaygın portların hangileri olduğunu bilmesi için, <filename moreinfo="none">nmap-services</filename> dosyasında sıklık bilgisine ihtiyaç duyar (port sıklıkları hakkında daha fazla bilgi için bkz. <xref linkend="nmap-services"/>). Sıklık bilgisi mevcut değilse, muhtemelen özel bir <filename moreinfo="none">nmap-services</filename> dosyası kullanıldığından, Nmap tüm adlandırılmış portları ve 1-1024 arası portları tarar. Bu durumda, <option>-F</option> yalnızca hizmetler dosyasında adlandırılmış portları tarar.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>-r</option>
                      (Portları rastgeleleştirme)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>-r</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>portların rastgeleleştirilmesi</primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Varsayılan olarak Nmap, taranan portların sırasını rastgeleleştirir (verimlilik nedeniyle belirli erişilebilir portlar başlangıca yakın taşınır). Bu rastgeleleştirme genellikle istenen bir durumdur, ancak <option>-r</option> belirterek portları ardışık (düşükten yükseğe sıralı) olarak taramayı seçebilirsiniz.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--port-ratio</option>
                      <replaceable>oran</replaceable>
                      (0 ile 1 arasında bir ondalık sayı)
                  </term>
                  <listitem>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>--port-ratio</primary>
                      </indexterm>
                      <para>
                          <filename moreinfo="none">nmap-services</filename> dosyasında belirtilen oranı verilen değerden büyük olan tüm portları tarar. <replaceable>oran</replaceable> 0.0 ile 1.0 arasında olmalıdır.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--top-ports</option>
                      <replaceable>n</replaceable>
                  </term>
                  <listitem>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>--top-ports</primary>
                      </indexterm>
                      <para>
                          <option>--exclude-ports</option> seçeneği ile belirtilen tüm portları hariç tuttuktan sonra <filename moreinfo="none">nmap-services</filename> dosyasında en yüksek oranlı <replaceable>n</replaceable> portunu tarar. <replaceable>n</replaceable> değeri 1 veya daha büyük olmalıdır.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
          </variablelist>
      </refsect1>
      





















      <refsect1 id="man-version-detection">
          <title>Hizmet ve Sürüm Tespiti</title>
          <indexterm class="startofrange" id="man-version-detection-indexterm" significance="normal">
              <primary>sürüm tespiti</primary>
          </indexterm>
          <para>
              Nmap'i uzak bir makineye yönlendirin ve Nmap, size 25/tcp, 80/tcp ve 53/udp portlarının açık olduğunu söyleyebilir. Yaklaşık 2.200 bilinen hizmetten oluşan <filename moreinfo="none">nmap-services</filename> veritabanını kullanarak, Nmap bu portların sırasıyla bir posta sunucusu (SMTP), web sunucusu (HTTP) ve isim sunucusu (DNS) ile ilgili olduğunu bildirir. Bu arama genellikle doğrudur—TCP port 25 üzerinde dinleyen daemon'ların büyük çoğunluğu aslında posta sunucularıdır. Ancak, güvenliğinizi buna bahse girmeyin! İnsanlar garip portlarda hizmetler çalıştırabilirler.
              <indexterm significance="normal">
                  <primary>
                      <filename moreinfo="none">nmap-services</filename>
                  </primary>
              </indexterm>
              <indexterm significance="normal">
                  <primary>bilinen portlar</primary>
              </indexterm>
              <indexterm significance="normal">
                  <primary>standart olmayan portlar</primary>
              </indexterm>
          </para>
          <para>
              Nmap haklı olsa bile, ve yukarıdaki varsayımsal sunucu gerçekten SMTP, HTTP ve DNS sunucuları çalıştırıyor olsa da, bu çok fazla bilgi değildir. Şirketinizin veya müşterilerinizin güvenlik açıklarını değerlendirirken (veya basit ağ envanterleri yaparken) hangi posta ve DNS sunucularının ve sürümlerinin çalıştığını gerçekten bilmek istersiniz. Doğru bir sürüm numarasına sahip olmak, bir sunucunun hangi açıkları barındırdığını belirlemede önemli ölçüde yardımcı olur. Sürüm tespiti, bu bilgileri edinmenize yardımcı olur.
          </para>
          <para>
              TCP ve/veya UDP portları diğer tarama yöntemlerinden biri kullanılarak keşfedildikten sonra, sürüm tespiti bu portları sorgular ve gerçekte neyin çalıştığını belirlemek için daha fazla bilgi toplar. <filename moreinfo="none">nmap-service-probes</filename> veritabanı, çeşitli hizmetleri sorgulamak için probeler ve yanıtları tanımak ve ayrıştırmak için eşleşme ifadeleri içerir. Nmap, hizmet protokolünü (örneğin, FTP, SSH, Telnet, HTTP), uygulama adını (örneğin, ISC BIND, Apache httpd, Solaris telnetd), sürüm numarasını, ana bilgisayar adını, cihaz türünü (örneğin, yazıcı, yönlendirici), işletim sistemi ailesini (örneğin, Windows, Linux) belirlemeye çalışır. Mümkün olduğunda, Nmap ayrıca bu bilgilerin Ortak Platform Numaralandırması (CPE) gösterimini de alır. Bazen X sunucusunun bağlantılara açık olup olmadığı, SSH protokol sürümü veya KaZaA kullanıcı adı gibi çeşitli ayrıntılar da mevcut olabilir. Elbette, çoğu hizmet bu bilgilerin hepsini sağlamaz. Nmap, OpenSSL desteğiyle derlenmişse, bu destekle şifreleme katmanının arkasında dinleyen hizmeti belirlemek için SSL sunucularına bağlanır.
              <indexterm significance="normal">
                  <primary>Ortak Platform Numaralandırması</primary>
                  <secondary>hizmet</secondary>
              </indexterm>
              <indexterm significance="normal">
                  <primary>SSL</primary>
                  <secondary>sürüm tespitinde</secondary>
              </indexterm>
              <indexterm significance="normal">
                  <primary>open|filtered</primary>
              </indexterm>
              Bazı UDP portları, bir UDP port taramasının portun açık mı yoksa filtrelenmiş mi olduğunu belirleyemediği durumdan sonra <literal moreinfo="none">open|filtered</literal> durumunda bırakılır. Sürüm tespiti, bu portlardan bir yanıt almak için (açık portlarla yaptığı gibi) deneyecek ve başarılı olursa durumu "açık" olarak değiştirecektir. <literal moreinfo="none">open|filtered</literal> TCP portları da aynı şekilde ele alınır. Nmap'in <option>-A</option> seçeneği, sürüm tespitini diğer şeylerin yanı sıra etkinleştirir.
              <man>
                  Sürüm tespitinin çalışma prensiplerini, kullanımını ve özelleştirilmesini belgeleyen bir makale, <ulink url="https://nmap.org/book/vscan.html"/> adresinde mevcuttur.
              </man>
              <notman>
                  Sürüm tespiti, <xref linkend="vscan"/> bölümünde ayrıntılı olarak açıklanmıştır.
              </notman>
          </para>
          <para>
              RPC hizmetleri keşfedildiğinde, Nmap'in RPC öğütücüsü (RPC grinder) otomatik olarak kullanılarak RPC programı ve sürüm numaraları belirlenir. Algılanan tüm TCP/UDP portlarını RPC olarak alır ve bunları SunRPC program NULL komutlarıyla doldurarak bunların RPC portları olup olmadığını ve öyleyse hangi program ve sürüm numaralarını sağladıklarını belirlemeye çalışır. Böylece, hedefin portmapper'ı bir güvenlik duvarının arkasında (veya TCP sarmalayıcılar tarafından korunan) olsa bile, <command moreinfo="none">rpcinfo -p</command> komutuyla elde edilen aynı bilgileri etkin bir şekilde elde edebilirsiniz. Decoys (tuzaklar) şu anda RPC taraması ile çalışmaz.
              <indexterm significance="normal">
                  <primary>RPC öğütücüsü</primary>
              </indexterm>
              <indexterm significance="normal">
                  <primary>tuzaklar</primary>
                  <secondary>hangi taramalar kullanır</secondary>
              </indexterm>
          </para>
          <para>
              Nmap, bir hizmetten yanıt aldığında ancak bu yanıtları veritabanıyla eşleştiremediğinde, özel bir parmak izi ve hangi portun çalıştığı konusunda emin olmanız halinde göndermeniz için bir URL yazdırır. Lütfen bu gönderimi birkaç dakika içinde yapın, böylece bulgunuz herkesin faydalanmasını sağlayabilir. Bu gönderimler sayesinde Nmap, SMTP, FTP, HTTP gibi 650'den fazla protokol için yaklaşık 6.500 desen eşleşmesi barındırmaktadır.
              <indexterm significance="normal">
                  <primary>hizmet parmak izlerinin gönderilmesi</primary>
              </indexterm>
          </para>
          <para>Sürüm tespiti aşağıdaki seçeneklerle etkinleştirilir ve kontrol edilir:</para>
          <variablelist>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>-sV</option>
                      (Sürüm tespiti)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>-sV</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Yukarıda tartışıldığı gibi sürüm tespitini etkinleştirir. Alternatif olarak, diğer şeylerin yanı sıra sürüm tespitini de etkinleştiren <option>-A</option> kullanabilirsiniz.
                      </para>
                      <para>
                          <option>-sR</option>
                          <indexterm significance="normal">
                              <primary>
                                  <option>-sR</option>
                              </primary>
                          </indexterm>
                          , <option>-sV</option> için bir takma addır. Mart 2011'den önce, RPC öğütücüyü sürüm tespitinden ayrı olarak etkinleştirmek için kullanılıyordu, ancak şimdi bu seçenekler her zaman birleştirilmiştir.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--allports</option>
                      (Sürüm tespitinden hiçbir portu hariç tutma)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--allports</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Varsayılan olarak, Nmap sürüm tespiti, bazı yazıcıların bu porta gönderilen her şeyi yazdırmasına neden olduğu için TCP port 9100'ü atlar ve bu HTTP GET istekleri, ikili SSL oturum istekleri vb. gibi bir dizi sayfaya yol açabilir. Bu davranış, <filename moreinfo="none">nmap-service-probes</filename> dosyasındaki <literal moreinfo="none">Exclude</literal> direktifini değiştirerek veya kaldırarak değiştirilebilir, veya herhangi bir <literal moreinfo="none">Exclude</literal> direktifine bakılmaksızın tüm portları taramak için <option>--allports</option> belirtebilirsiniz.
                          <indexterm significance="normal">
                              <primary>
                                  <literal moreinfo="none">Exclude</literal> direktifi (
                                  <filename moreinfo="none">nmap-service-probes</filename>
                                  )
                              </primary>
                          </indexterm>
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--version-intensity</option>
                      <replaceable>intensity</replaceable>
                      (Sürüm tarama yoğunluğunu ayarla)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--version-intensity</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Bir sürüm taraması gerçekleştirdiğinde (<option>-sV</option>), Nmap bir dizi prob gönderir ve her birine bir ile dokuz arasında bir nadirlik değeri atanır. Düşük numaralı probeler, yaygın hizmetlerin geniş bir yelpazesi için etkilidir, oysa yüksek numaralı olanlar nadiren kullanışlıdır. Yoğunluk seviyesi, hangi probelerin uygulanacağını belirler. Numara ne kadar yüksek olursa, hizmetin doğru bir şekilde tanımlanma olasılığı o kadar yüksektir. Ancak, yüksek yoğunluklu taramalar daha uzun sürer. Yoğunluk 0 ile 9 arasında olmalıdır.
                          <indexterm significance="normal">
                              <primary>sürüm tespiti</primary>
                              <secondary>yoğunluk</secondary>
                          </indexterm>
                          Varsayılan yoğunluk seviyesi 7'dir.
                          <indexterm significance="normal">
                              <primary>sürüm tespiti</primary>
                              <secondary>varsayılan yoğunluk</secondary>
                          </indexterm>
                          Bir prob, <filename moreinfo="none">nmap-service-probes</filename> dosyasındaki <literal moreinfo="none">ports</literal> direktifi aracılığıyla hedef porta kaydedildiğinde, yoğunluk seviyesinden bağımsız olarak denenir. Bu, DNS probelerinin her zaman açık olan herhangi bir port 53'e, SSL probelerinin 443'e yapılmasını sağlar.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--version-light</option>
                      (Hafif modu etkinleştir)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--version-light</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Bu, <option>--version-intensity 2</option> için bir kolaylık alias'ıdır. Bu hafif mod, sürüm taramasını çok daha hızlı yapar, ancak hizmetleri tanımlama olasılığı biraz daha düşüktür.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--version-all</option>
                      (Her bir probeyi dene)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--version-all</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Bu, her bir port için her bir probeyi denemek anlamına gelen <option>--version-intensity 9</option> için bir alias'tır.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--version-trace</option>
                      (Sürüm tarama etkinliğini izleme)
                      <indexterm significance="preferred">
                          <primary>
                              <option>--version-trace</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Bu seçenek, Nmap'in sürüm taramasının ne yaptığını ayrıntılı hata ayıklama bilgilerini yazdırmasını sağlar. Bu, <option>--packet-trace</option> ile elde edilenlerin bir alt kümesidir.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
          </variablelist>
          <indexterm class="endofrange" startref="man-version-detection-indexterm" significance="normal"/>
      </refsect1>
      


























      <refsect1 id="man-os-detection">
          <title>İşletim Sistemi Tespiti</title>
          <indexterm significance="normal">
              <primary>işletim sistemi tespiti</primary>
          </indexterm>
          <para>
              Nmap, hedef cihazın hangi işletim sistemini çalıştırdığını ve hatta OS sürümünü belirlemek için çeşitli teknikler kullanır. İşletim sistemi tespiti, Nmap'in çeşitli probeler gönderip bunların yanıtlarını analiz ederek cihazın imzasını çıkarma yeteneğine dayanır.
          </para>
          <para>
              Bu işlem, TCP/IP yığını tarafından verilen yanıtların karakteristiklerini analiz ederek gerçekleştirilir. Nmap, bu bilgileri geniş bir işletim sistemi veritabanı ile karşılaştırır ve en olası eşleşmeyi belirler.
          </para>
          <para>
              İşletim sistemi tespiti, genellikle -O seçeneği ile etkinleştirilir ve sistem yöneticileri ile güvenlik uzmanları için oldukça değerli bilgiler sağlar.
          </para>
      </refsect1>
      






















      <refsect1 id="man-nse">
          <title>Nmap Betik Motoru (NSE)</title>
          <indexterm class="startofrange" id="man-nse-indexterm" significance="normal">
              <primary>Nmap Betik Motoru (NSE)</primary>
          </indexterm>
          <para>
              Nmap Betik Motoru (NSE), Nmap'in en güçlü ve esnek özelliklerinden biridir. Kullanıcıların, geniş bir yelpazede ağ görevlerini otomatikleştirmek için 
              <ulink url="https://lua.org">Lua programlama dilini</ulink>
              kullanarak basit betikler yazmalarına (ve paylaşmalarına) olanak tanır. Bu betikler, Nmap'ten beklediğiniz hız ve verimlilikle paralel olarak yürütülür. Kullanıcılar, Nmap ile dağıtılan büyüyen ve çeşitli betik setine güvenebilir veya kendi özel ihtiyaçlarını karşılamak için kendi betiklerini yazabilirler.
              <indexterm significance="normal">
                  <primary>Lua programlama dili</primary>
              </indexterm>
          </para>
          <para>
              Sistemi oluştururken aklımızda ağ keşfi, daha sofistike sürüm tespiti ve güvenlik açığı tespiti gibi görevler vardı. NSE, güvenlik açıklarını istismar etmek için bile kullanılabilir.
          </para>
          <para>
              Bu farklı kullanımları yansıtmak ve hangi betiklerin çalıştırılacağı seçimlerini basitleştirmek için, her betik, bir veya daha fazla kategori ile ilişkilendirilen bir alan içerir. Şu anda tanımlı kategoriler şunlardır:
              <literal moreinfo="none">auth</literal>,
              <literal moreinfo="none">broadcast</literal>,
              <literal moreinfo="none">default</literal>,
              <literal moreinfo="none">discovery</literal>,
              <literal moreinfo="none">dos</literal>,
              <literal moreinfo="none">exploit</literal>,
              <literal moreinfo="none">external</literal>,
              <literal moreinfo="none">fuzzer</literal>,
              <literal moreinfo="none">intrusive</literal>,
              <literal moreinfo="none">malware</literal>,
              <literal moreinfo="none">safe</literal>,
              <literal moreinfo="none">version</literal> ve
              <literal moreinfo="none">vuln</literal>.
              Bu kategoriler hakkında daha fazla bilgiye
              <man>
                  şu adreste ulaşabilirsiniz:
                  <ulink url="https://nmap.org/book/nse-usage.html#nse-categories"/>
              </man>
              <notman>
                  bu bağlantıda bulunabilir:
                  <xref linkend="nse-categories"/>
              </notman>.
          </para>
          <para>
              Betikler bir sandbox (güvenli bir çalışma alanı) içinde çalıştırılmadığı için, sisteminizi kazara veya kötü niyetli bir şekilde zarar verebilir veya gizliliğinizi ihlal edebilir. Yazarlarına güvenmediğiniz veya betikleri dikkatlice denetlemediğiniz sürece, üçüncü taraflardan betikler çalıştırmayın.
          </para>
          <para>
              Nmap Betik Motoru (NSE) hakkında ayrıntılı bilgiye
              <man>
                  şu adreste ulaşabilirsiniz:
                  <ulink url="https://nmap.org/book/nse.html"/>
              </man>
              <notman>
                  bu bağlantıda bulunabilir:
                  <xref linkend="nse"/>
              </notman>.
              NSE aşağıdaki seçeneklerle kontrol edilir:
          </para>
          <variablelist>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>-sC</option>
                      (Varsayılan betik taraması)
                      <indexterm significance="preferred">
                          <primary>
                              <option>-sC</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Varsayılan betik setini kullanarak bir betik taraması gerçekleştirir. Bu, <option>--script=default</option> ile eşdeğerdir. Bu kategorideki bazı betikler müdahaleci olarak kabul edilir ve izin almadan bir hedef ağ üzerinde çalıştırılmamalıdır.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--script</option>
                      <replaceable>dosya adı</replaceable>|
                      <replaceable>kategori</replaceable>|
                      <replaceable>dizin</replaceable>|
                      <replaceable>ifade</replaceable>
                      <optional>,...</optional>
                      (Belirtilen betik veya kategoriyi çalıştır)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--script</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Virgülle ayrılmış dosya adları, betik kategorileri ve dizinler listesini kullanarak bir betik taraması yapar. Listedeki her bir öğe, karmaşık bir betik setini tanımlayan bir Boolean ifadesi olarak da değerlendirilebilir. Her öğe, önce bir ifade olarak, ardından bir kategori olarak ve son olarak bir dosya veya dizin adı olarak yorumlanır.
                      </para>
                      <para>
                          Yalnızca ileri düzey kullanıcılar için iki özel özellik mevcuttur. Birincisi, betik adlarını ve ifadeleri, ilgili hizmetin hedef portta tespit edilmediği durumlarda bile çalışmaya zorlamak için <literal moreinfo="none">+</literal> önekiyle belirtmektir. Diğeri, <literal moreinfo="none">all</literal> argümanını kullanarak Nmap'in veritabanındaki her betiği belirtmektir. Bu seçeneği kullanırken dikkatli olun, çünkü NSE, istismarlar, kaba kuvvet kimlik doğrulama kırıcıları ve hizmet reddi saldırıları gibi tehlikeli betikler içerir.
                      </para>
                      <para>
                          Dosya ve dizin adları göreli veya mutlak olabilir. Mutlak adlar doğrudan kullanılır. Göreli yollar, aşağıdaki yerlerin her birinde <filename moreinfo="none">scripts</filename> dizini içinde aranır ve bulunana kadar aranır:
                          <simplelist type="vert">
                              <member>
                                  <option>--datadir</option>
                              </member>
                              <member>
                                  <envar>$NMAPDIR</envar>
                                  (ortam değişkeni)
                              </member>
                              <member>
                                  <filename moreinfo="none">~/.nmap</filename>
                                  (Windows'da aranmaz)
                              </member>
                              <member>
                                  <filename moreinfo="none">
                                      <replaceable>APPDATA</replaceable>
                                      \nmap
                                  </filename>
                                  (yalnızca Windows'da)
                              </member>
                              <member>
                                  <filename moreinfo="none">nmap</filename> çalıştırılabilir dosyasının bulunduğu dizin
                              </member>
                              <member>
                                  <filename moreinfo="none">nmap</filename> çalıştırılabilir dosyasının bulunduğu dizin, ardından <filename moreinfo="none">../share/nmap</filename> (Windows'da aranmaz)
                              </member>
                              <member>
                                  <varname>NMAPDATADIR</varname>
                                  (Windows'da aranmaz)
                              </member>
                              <member>mevcut dizin.</member>
                          </simplelist>
                      </para>
                      <para>
                          Sonu <literal moreinfo="none">/</literal> ile biten bir dizin adı verildiğinde, Nmap, adı <filename moreinfo="none">.nse</filename> ile biten dizindeki her dosyayı yükler. Diğer tüm dosyalar yoksayılır ve dizinler özyinelemeli olarak aranmaz. Bir dosya adı verildiğinde, <filename moreinfo="none">.nse</filename> uzantısına sahip olması gerekmez; gerekli olduğunda bu uzantı otomatik olarak eklenir.
                      </para>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>betik veritabanı</primary>
                          <see>
                              <filename moreinfo="none">script.db</filename>
                          </see>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>betiklerin konumu</primary>
                      </indexterm>
                      <para>
                          Nmap betikleri, varsayılan olarak Nmap veri dizininin bir alt dizini olan <filename moreinfo="none">scripts</filename> dizininde depolanır.
                          <man>
                              (bkz. <ulink url="https://nmap.org/book/data-files.html"/>).
                          </man>
                          <notman>
                              (bkz. <xref linkend="data-files"/>).
                          </notman>
                          Verimlilik için, betikler <filename moreinfo="none">scripts/script.db</filename> dosyasında indekslenmiş bir veritabanında listelenir, bu da her betiğin ait olduğu kategori veya kategorileri belirtir.
                      </para>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>joker karakterler</primary>
                          <secondary>betik seçiminde</secondary>
                      </indexterm>
                      <para>
                          <filename moreinfo="none">script.db</filename> dosyasındaki betiklere isimle atıfta bulunurken, kabuk tarzı bir <literal moreinfo="none">*</literal> joker karakter kullanabilirsiniz.
                      </para>
                      <variablelist>
                          <varlistentry>
                              <term>
                                  <command moreinfo="none">nmap --script "http-*"</command>
                              </term>
                              <listitem>
                                  <para>
                                      Adı <filename moreinfo="none">http-</filename> ile başlayan tüm betikleri yükler, örneğin <filename moreinfo="none">http-auth</filename> ve <filename moreinfo="none">http-open-proxy</filename>. Joker karakteri kabuktan korumak için <option>--script</option> argümanının tırnak içinde olması gerekti.
                                  </para>
                              </listitem>
                          </varlistentry>
                      </variablelist>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--script-args</option>
                      <replaceable>n1</replaceable>
                      =
                      <replaceable>v1</replaceable>
                      ,
                      <replaceable>n2</replaceable>
                      =
                      {
                          <replaceable>n3</replaceable>
                          =
                          <replaceable>v3</replaceable>
                      }
                      ,
                      <replaceable>n4</replaceable>
                      =
                      {
                          <replaceable>v4</replaceable>
                          ,
                          <replaceable>v5</replaceable>
                      }
                      (Betik argümanlarını belirtin)
                      <indexterm significance="preferred">
                          <primary>
                              <option>--script-args</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>betik argümanları</primary>
                          <seealso>
                              <option>--script-args</option>
                          </seealso>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          NSE betiklerine argümanlar sağlamanızı sağlar. Argümanlar, virgülle ayrılmış <literal moreinfo="none">name=value</literal> çiftleri listesidir. İsimler ve değerler, boşluk veya ' { ', ' } ', ' = ' veya ' , ' karakterlerini içermeyen dizeler olabilir. Bu karakterlerden birini bir dizeye dahil etmek için, dizeyi tek veya çift tırnak içine alın. Tırnak içindeki bir dizgede, ' \ ' bir tırnağı kaçar. Bir ters eğik çizgi yalnızca bu özel durumda tırnak işaretlerini kaçırmak için kullanılır; diğer tüm durumlarda ters eğik çizgi, harfi harfine yorumlanır. Değerler, Lua'da olduğu gibi ' {} ' içine alınmış tablolar da olabilir. Bir tablo, basit dize değerleri veya daha fazla isim-değer çiftleri, hatta iç içe tablolar içerebilir. Birçok betik, argümanlarını betik adıyla nitelemektedir, örneğin ' xmpp-info.server_name '. Belirtilen betik adını etkilemek için bu tam nitelikli sürümü kullanabilir veya o argüman adını kullanan tüm betikleri etkilemek için nitelenmemiş sürümü (bu durumda ' server_name ') geçebilirsiniz. Bir betik, belgelerinde belirtilen tam nitelikli argüman adını önce kabul etmeye çalışacaktır. Betik argümanlarının karmaşık bir örneği şu şekildedir: <option>--script-args 'user=foo,pass=",{}=bar",whois={whodb=nofollow+ripe},xmpp-info.server_name=localhost'</option>. <ulink url="https://nmap.org/nsedoc/"/> adresindeki çevrimiçi NSE Belgeleri Portalı, her betiğin kabul ettiği argümanları listeler.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--script-args-file</option>
                      <replaceable>dosya adı</replaceable>
                      (Betik argümanlarını dosyadan yükleyin)
                      <indexterm significance="preferred">
                          <primary>
                              <option>--script-args-file</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>dosyadan betik argümanları</primary>
                          <seealso>
                              <option>--script-args-file</option>
                          </seealso>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          NSE betiklerine argümanları bir dosyadan yüklemenizi sağlar. Komut satırındaki argümanlar dosyadakilerin yerine geçer. Dosya, mutlak bir yol veya Nmap'in alışılmış arama yolu (NMAPDIR, vb.) göreli bir yolu olabilir. Argümanlar, virgülle ayrılmış veya yeni satırlarla ayrılmış olabilir, ancak aksi takdirde <option>--script-args</option> için geçerli olan kurallara uyarlar. Kabuk tarafından ayrıştırılmadıklarından, özel tırnaklama ve kaçırma gerektirmez.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--script-help</option>
                      <replaceable>dosya adı</replaceable>|
                      <replaceable>kategori</replaceable>|
                      <replaceable>dizin</replaceable>|
                      <replaceable>ifade</replaceable>|all
                      <optional>,...</optional>
                      (Betikler hakkında yardım göster)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--script-help</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Belirtilen tanıma uyan her betik için, Nmap betik adını, kategorilerini ve açıklamasını yazdırır. Tanımlar, <option>--script</option> tarafından kabul edilenlerle aynıdır; bu yüzden, örneğin <literal moreinfo="none">ftp-anon</literal> betiği hakkında yardım almak istiyorsanız, <command moreinfo="none">nmap --script-help ftp-anon</command> komutunu çalıştırırsınız. Bireysel betikler için yardım almanın yanı sıra, bu seçeneği belirli bir betik kümesini çalıştırmadan önce önizleme yapmak için de kullanabilirsiniz, örneğin <command moreinfo="none">nmap --script-help default</command> komutunu çalıştırarak.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--script-trace</option>
                      (Betik izleme)
                      <indexterm significance="preferred">
                          <primary>
                              <option>--script-trace</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Bu seçenek, <option>--packet-trace</option> seçeneğinin yaptığı şeyi, sadece bir ISO katmanı daha yukarıda yapar. Bu seçenek belirtildiğinde, bir betik tarafından gerçekleştirilen tüm gelen ve giden iletişim yazdırılır. Gösterilen bilgiler, iletişim protokolünü, kaynağı, hedefi ve iletilen verileri içerir. Tüm iletilen verilerin %5'inden fazlası yazdırılamazsa, izleme çıktısı bir hex dump formatında olur. <option>--packet-trace</option> belirtildiğinde, betik izleme de etkinleştirilir.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--script-updatedb</option>
                      (Betik veritabanını güncelle)
                      <indexterm significance="preferred">
                          <primary>
                              <option>--script-updatedb</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Bu seçenek, Nmap'in varsayılan <filename moreinfo="none">scripts</filename> dizinine eklediğiniz veya çıkardığınız NSE betiklerinin mevcut varsayılan betikleri ve kategorileri belirlemek için kullandığı <filename moreinfo="none">scripts/script.db</filename> dosyasındaki betik veritabanını günceller. Genellikle bu seçenek tek başına kullanılır: <command moreinfo="none">nmap --script-updatedb</command>.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
          </variablelist>
          <indexterm class="endofrange" startref="man-nse-indexterm" significance="normal"/>
      </refsect1>
      

























      <refsect1 id="man-performance">
          <title>Zamanlama ve Performans</title>
          <indexterm class="startofrange" id="man-performance-timing-indexterm" significance="normal">
              <primary>zamanlama</primary>
          </indexterm>
          <indexterm class="startofrange" id="man-performance-indexterm" significance="normal">
              <primary>performans</primary>
          </indexterm>
          <para>
              Nmap geliştirme önceliklerimden biri her zaman performans olmuştur. Yerel ağımda bir host üzerinde yapılan varsayılan bir tarama (<command moreinfo="none">nmap <replaceable>hostname</replaceable></command>) bir saniyenin beşte biri kadar sürer. Bu, göz kırpmak için zar zor yeterlidir, ancak yüzlerce veya binlerce host tararken eklenir. Ayrıca, UDP taraması ve sürüm tespiti gibi bazı tarama seçenekleri tarama sürelerini önemli ölçüde artırabilir. Özellikle yanıt oranı sınırlaması olan belirli güvenlik duvarı yapılandırmaları da bu süreci uzatabilir. Nmap, bu taramaları hızlandırmak için paralellik ve birçok ileri algoritma kullanırken, Nmap'in nasıl çalışacağını nihai olarak kullanıcı kontrol eder. Uzman kullanıcılar, yalnızca önemsedikleri bilgileri alırken zaman kısıtlamalarına uyan Nmap komutlarını dikkatlice hazırlarlar.
          </para>
          <para>
              Tarama sürelerini iyileştirme teknikleri arasında kritik olmayan testlerin atlanması ve Nmap'in en son sürümüne yükseltme (performans iyileştirmeleri sık sık yapılır) yer alır. Zamanlama parametrelerinin optimize edilmesi de önemli bir fark yaratabilir. Bu seçenekler aşağıda listelenmiştir.
          </para>
          <para>
              Bazı seçenekler bir <literal moreinfo="none">zaman</literal> parametresi kabul eder. Bu, varsayılan olarak saniye cinsindendir, ancak milisaniye, saniye, dakika veya saat belirtmek için değere 'ms', 's', 'm' veya 'h' ekleyebilirsiniz. Dolayısıyla <option>--host-timeout</option> argümanları <literal moreinfo="none">900000ms</literal>, <literal moreinfo="none">900</literal>, <literal moreinfo="none">900s</literal> ve <literal moreinfo="none">15m</literal> aynı şeyi yapar.
          </para>
          <variablelist>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--min-hostgroup</option>
                      <replaceable>host sayısı</replaceable>
                      ;
                      <option>--max-hostgroup</option>
                      <replaceable>host sayısı</replaceable>
                      (Paralel tarama grup boyutlarını ayarla)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--min-hostgroup</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--max-hostgroup</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Nmap, birden fazla host'u paralel olarak port taraması veya sürüm taraması yapabilir. Nmap, hedef IP alanını gruplara böler ve ardından her seferinde bir grup tarar. Genel olarak, daha büyük gruplar daha verimlidir. Dezavantajı ise, host sonuçları tüm grup tamamlanana kadar sağlanamaz. Dolayısıyla Nmap, 50 host'luk bir grup boyutuyla başlarsa, kullanıcı ilk 50 host tamamlanana kadar herhangi bir rapor almaz (ayrıntılı modda sunulan güncellemeler hariç).
                      </para>
                      <para>
                          Varsayılan olarak, Nmap bu çatışmaya bir uzlaşma yaklaşımı benimser. İlk sonuçların hızlı gelmesi için beş kadar düşük bir grup boyutuyla başlar ve ardından grup boyutunu 1024'e kadar artırır. Kesin varsayılan sayılar, verilen seçeneklere bağlıdır. Verimlilik nedenleriyle, Nmap, UDP veya az portlu TCP taramaları için daha büyük grup boyutları kullanır.
                      </para>
                      <para>
                          <option>--max-hostgroup</option> ile bir maksimum grup boyutu belirtildiğinde, Nmap bu boyutu hiçbir zaman aşmaz. <option>--min-hostgroup</option> ile bir minimum boyut belirtin ve Nmap, grup boyutlarını bu seviyenin üzerinde tutmaya çalışacaktır. Nmap, belirttiğiniz minimumu karşılamak için yeterli hedef host kalmadığında belirtilen minimumdan daha küçük gruplar kullanmak zorunda kalabilir. Her iki seçenek de belirli bir aralık içinde grup boyutunu korumak için ayarlanabilir, ancak bu nadiren istenir.
                      </para>
                      <para>
                          Bu seçenekler, bir taramanın host keşfi aşamasında etkili değildir. Bu, düz ping taramalarını (<option>-sn</option>) içerir. Host keşfi her zaman hızı ve doğruluğu artırmak için büyük host gruplarında çalışır.
                      </para>
                      <para>
                          Bu seçeneklerin birincil kullanımı, tam taramanın daha hızlı çalışmasını sağlamak için büyük bir minimum grup boyutu belirtmektir. Yaygın bir tercih, /24 boyutlu parçalar halinde bir ağı taramak için 256'dır. Birçok portu olan bir tarama için, bu sayıyı aşmak pek yardımcı olmayabilir. Sadece birkaç port numarasını taramak için, 2048 veya daha fazla host grubu boyutları yararlı olabilir.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--min-parallelism</option>
                      <replaceable>prob sayısı</replaceable>
                      ;
                      <option>--max-parallelism</option>
                      <replaceable>prob sayısı</replaceable>
                      (Prob paralelleştirmesini ayarla)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--min-parallelism</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--max-parallelism</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Bu seçenekler, bir host grubu için bekleyen toplam prob sayısını kontrol eder. Bunlar port taraması ve host keşfi için kullanılır. Varsayılan olarak, Nmap, ağ performansına dayalı olarak sürekli değişen ideal bir paralellik hesaplar. Paketler düşüyorsa, Nmap yavaşlar ve daha az bekleyen prob olmasına izin verir. Ağ kendini kanıtladıkça ideal prob sayısı yavaşça artar. Bu seçenekler, bu değişkene minimum veya maksimum sınırlar koyar. Varsayılan olarak, ideal paralellik, ağ güvenilmez görünüyorsa bire düşebilir ve mükemmel koşullarda birkaç yüz'e yükselebilir.
                      </para>
                      <para>
                          En yaygın kullanım, kötü performans gösteren hostlar veya ağlar için taramaları hızlandırmak amacıyla <option>--min-parallelism</option> seçeneğini bire yüksek bir sayıya ayarlamaktır. Bu, dikkatli kullanılması gereken riskli bir seçenektir, çünkü çok yüksek ayarlamak doğruluğu etkileyebilir. Bu ayarı yapmak ayrıca Nmap'in ağ koşullarına dayalı olarak paralelliği dinamik olarak kontrol etme yeteneğini azaltır. 10 gibi bir değer makul olabilir, ancak bu değeri yalnızca son çare olarak ayarlıyorum.
                      </para>
                      <para>
                          <option>--max-parallelism</option> seçeneği bazen Nmap'in bir host'a bir seferde bir prob göndermesini önlemek için bire ayarlanır. Daha sonra tartışılacak <option>--scan-delay</option> seçeneği, bunu yapmanın başka bir yoludur.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--min-rtt-timeout</option>
                      <replaceable>zaman</replaceable>
                      ,
                      <option>--max-rtt-timeout</option>
                      <replaceable>zaman</replaceable>
                      ,
                      <option>--initial-rtt-timeout</option>
                      <replaceable>zaman</replaceable>
                      (Prob zaman aşımını ayarla)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--min-rtt-timeout</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--max-rtt-timeout</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--initial-rtt-timeout</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Nmap, bir prob yanıtı beklemek için ne kadar süre bekleyeceğini veya probu yeniden iletmeden önce pes edeceğini belirlemek için bir zaman aşımı değeri korur. Bu, önceki prob yanıt sürelerine dayanarak hesaplanır.
                          <notman>
                              Kesin formül, <xref linkend="port-scanning-algorithms"/> bölümünde verilmiştir.
                          </notman>
                          Ağ gecikmesi belirgin ve değişkense, bu zaman aşımı birkaç saniyeye kadar büyüyebilir. Ayrıca, Nmap, yanıt vermeyen hostları tararken muhafazakar (yüksek) bir seviyede başlar ve bir süre bu şekilde kalabilir.
                      </para>
                      <para>
                          Varsayılanlardan daha düşük bir <option>--max-rtt-timeout</option> ve <option>--initial-rtt-timeout</option> belirtmek, tarama sürelerini önemli ölçüde kısaltabilir. Bu özellikle, ping kullanılmayan (<option>-Pn</option>) taramalar ve ağır filtrelenmiş ağlara karşı yapılan taramalar için geçerlidir. Ancak, çok agresif olmamaya dikkat edin. Yanıt sürelerinin transit sırasında zaman aşımına uğraması durumunda birçok prob zaman aşımına uğrayıp yeniden iletildiği için tarama daha uzun sürebilir.
                      </para>
                      <para>
                          Tüm hostlar yerel bir ağdaysa, 100 milisaniye (<option>--max-rtt-timeout 100ms</option>) makul bir agresif değerdir. Yönlendirme söz konusu olduğunda, önce ICMP ping aracıyla veya bir güvenlik duvarından geçme olasılığı daha yüksek olan Nping gibi özel bir paket oluşturucu ile ağdaki bir hosta ping atın. Yaklaşık on paket içindeki maksimum tur süresine bakın. <option>--initial-rtt-timeout</option> için bu süreyi iki katına çıkarabilirsiniz ve <option>--max-rtt-timeout</option> için üç veya dört katına çıkarabilirsiniz. Ping sürelerinin ne olduğuna bakılmaksızın maksimum RTT'yi 100 ms'nin altına ayarlamam ve 1000 ms'yi aşmam.
                      </para>
                      <para>
                          <option>--min-rtt-timeout</option>, Nmap'in varsayılanlarının bile çok agresif olduğu durumlarda faydalı olabilecek nadiren kullanılan bir seçenektir. Nmap, yalnızca ağ güvenilir göründüğünde zaman aşımını minimuma düşürdüğünden, bu ihtiyaç olağandışıdır ve <citetitle>nmap-dev</citetitle> posta listesine bir hata olarak bildirilmelidir.
                          <indexterm significance="normal">
                              <primary>
                                  <citetitle>nmap-dev</citetitle> posta listesi
                              </primary>
                          </indexterm>
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--max-retries</option>
                      <replaceable>deneme sayısı</replaceable>
                      (Port tarama prob yeniden iletimlerinin maksimum sayısını belirtin)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--max-retries</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Nmap, bir port tarama probuna yanıt almadığında, bu durum portun filtrelendiği anlamına gelebilir. Ya da belki prob veya yanıt ağda kayboldu. Ayrıca hedef host, yanıtı geçici olarak engelleyen hız sınırlamasını etkinleştirmiş olabilir. Bu nedenle Nmap, ilk probu yeniden ileterek yeniden dener. Nmap, ağın güvenilmez olduğunu algılarsa, bir porta pes etmeden önce çok daha fazla deneme yapabilir. Bu, doğruluğu artırırken, tarama sürelerini de uzatır. Performans kritik olduğunda, izin verilen yeniden iletim sayısını sınırlayarak taramalar hızlandırılabilir. Hatta <option>--max-retries 0</option> belirterek herhangi bir yeniden iletime izin vermemek de mümkündür, ancak bu yalnızca zaman zaman kaçırılan portlar ve hostların kabul edilebilir olduğu gayri resmi anketler gibi durumlar için önerilir.
                      </para>
                      <para>
                          Varsayılan (hiç <option>-T</option> şablonu olmadan), on yeniden iletime izin verir. Bir ağ güvenilir görünüyorsa ve hedef hostlar hız sınırlaması yapmıyorsa, Nmap genellikle yalnızca bir yeniden iletim yapar. Bu nedenle, çoğu hedef tarama, <option>--max-retries</option> değerini üç gibi düşük bir değere düşürmekten etkilenmez. Bu tür değerler, yavaş (hız sınırlı) hostların taramalarını önemli ölçüde hızlandırabilir. Nmap, portlardan erken vazgeçtiğinde genellikle bazı bilgileri kaybedersiniz, ancak bu, <option>--host-timeout</option>'ın süresinin dolmasına izin verip hedef hakkında hiçbir bilgi almamaktan daha tercih edilebilir olabilir.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--host-timeout</option>
                      <replaceable>zaman</replaceable>
                      (Yavaş hedef hostlardan vazgeçin)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--host-timeout</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Bazı hostlar taramak için <emphasis>çok</emphasis> uzun süre alır. Bu, kötü performans gösteren veya güvenilmez ağ donanımı veya yazılımı, paket hız sınırlaması veya kısıtlayıcı bir güvenlik duvarı nedeniyle olabilir. Taranan hostların en yavaş birkaç yüzdesi, tarama süresinin çoğunu tüketebilir. Bazen en iyisi, bu hostları başlangıçta atlamak ve kayıplarınızı azaltmaktır. Kabul etmeye istekli olduğunuz maksimum süreyi <option>--host-timeout</option> ile belirtin. Örneğin, Nmap'in tek bir host için yarım saatten fazla zaman harcamadığından emin olmak için <literal moreinfo="none">30m</literal> belirtin. Nmap'in o yarım saat boyunca aynı anda başka hostları tarıyor olabileceğini unutmayın, bu nedenle bu tamamen kayıp değildir. Zaman aşımına uğrayan bir host atlanır. Bu host için herhangi bir port tablosu, işletim sistemi tespiti veya sürüm tespiti sonuçları yazdırılmaz.
                      </para>
                      <para>
                          Özel değer <literal moreinfo="none">0</literal>, <option>T5</option> zamanlama şablonunu, host zaman aşımını 15 dakikaya ayarlayan geçersiz kılmak için kullanılabilecek "zaman aşımı yok" anlamına gelebilir.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--script-timeout</option>
                      <replaceable>zaman</replaceable>
                      (Betik zaman aşımını ayarla)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--script-timeout</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Bazı betikler saniyenin kesirleri içinde tamamlanırken, diğerleri betiğin doğasına, geçirilen argümanlara, ağ ve uygulama koşullarına ve daha fazlasına bağlı olarak saatler veya daha uzun sürebilir. <option>--script-timeout</option> seçeneği, betik yürütme süresine bir tavan ayarlar. Bu süreyi aşan herhangi bir betik örneği sonlandırılacak ve hiçbir çıktı gösterilmeyecektir. Hata ayıklama (<option>-d</option>) etkinse, Nmap her zaman aşımı hakkında rapor verir. Host ve hizmet betikleri için, bir betik örneği yalnızca tek bir hedef host veya portu tarar ve zaman aşımı süresi bir sonraki örnek için sıfırlanır.
                      </para>
                      <para>
                          Özel değer <literal moreinfo="none">0</literal>, <option>T5</option> zamanlama şablonunu, betik zaman aşımını 10 dakikaya ayarlayan geçersiz kılmak için kullanılabilecek "zaman aşımı yok" anlamına gelebilir.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--scan-delay</option>
                      <replaceable>zaman</replaceable>
                      ;
                      <option>--max-scan-delay</option>
                      <replaceable>zaman</replaceable>
                      (Probler arasında gecikmeyi ayarla)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--scan-delay</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--max-scan-delay</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Bu seçenek, Nmap'in belirli bir hosta gönderdiği her prob arasında verilen süre kadar beklemesini sağlar. Bu, özellikle hız sınırlaması durumunda faydalıdır.
                          <indexterm significance="normal">
                              <primary>hız sınırlaması</primary>
                          </indexterm>
                          Solaris makineleri (ve diğer birçokları) genellikle yalnızca saniyede bir ICMP mesajıyla UDP tarama prob paketlerine yanıt verecektir. Nmap'in gönderdiği daha fazla, boşa harcanır. <option>--scan-delay</option> seçeneği, Nmap'i bu yavaş hızda tutar. Nmap, hız sınırlamasını algılamaya ve tarama gecikmesini buna göre ayarlamaya çalışır, ancak hangi hızın en iyi çalıştığını zaten biliyorsanız bunu açıkça belirtmekten zarar gelmez.
                      </para>
                      <para>
                          Nmap, hız sınırlamasıyla başa çıkmak için tarama gecikmesini artırdığında, tarama önemli ölçüde yavaşlar. <option>--max-scan-delay</option> seçeneği, Nmap'in izin vereceği en büyük gecikmeyi belirtir. Düşük bir <option>--max-scan-delay</option>, Nmap'i hızlandırabilir, ancak bu risklidir. Bu değeri çok düşük ayarlamak, katı hız sınırlaması uygulayan bir hedefte boşa harcanan paket yeniden iletimlerine ve olası kaçırılan portlara yol açabilir.
                      </para>
                      <para>
                          <option>--scan-delay</option> seçeneğinin başka bir kullanımı, eşik tabanlı saldırı tespit ve önleme sistemlerinden (IDS/IPS) kaçınmaktır.
                          <indexterm significance="normal">
                              <primary>saldırı tespit sistemleri</primary>
                              <secondary>kaçınma</secondary>
                          </indexterm>
                          <notman>
                              Bu teknik, Snort IDS'deki varsayılan port tarama dedektörünü yenmek için <xref linkend="defeating-ids-snort-portscan"/> bölümünde kullanılır. Çoğu diğer saldırı tespit sistemi de bu şekilde yenilebilir.
                          </notman>
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--min-rate</option>
                      <replaceable>sayı</replaceable>
                      ;
                      <option>--max-rate</option>
                      <replaceable>sayı</replaceable>
                      (Tarama hızını doğrudan kontrol et)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--min-rate</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--max-rate</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Nmap'in dinamik zamanlaması, tarama için uygun bir hızı bulmada iyi bir iş çıkarır. Ancak bazen bir ağ için uygun bir tarama hızını biliyor olabilirsiniz veya bir taramanın belirli bir zamanda tamamlanmasını garanti etmeniz gerekebilir. Veya belki de Nmap'in çok hızlı tarama yapmasını engellemeniz gerekebilir. <option>--min-rate</option> ve <option>--max-rate</option> seçenekleri bu durumlar için tasarlanmıştır.
                      </para>
                      <para>
                          <option>--min-rate</option> seçeneği verildiğinde, Nmap verilen hız kadar veya daha hızlı paket göndermeye çalışır. Argüman, saniye başına paket hızını temsil eden pozitif bir reel sayıdır. Örneğin, <option>--min-rate 300</option> belirtmek, Nmap'in gönderme hızını 300 paket/saniye veya üzerinde tutmaya çalışacağı anlamına gelir. Minimum hız belirlemek, koşullar gerektiğinde Nmap'in daha hızlı gitmesini engellemez.
                      </para>
                      <para>
                          Benzer şekilde, <option>--max-rate</option> bir taramanın gönderme hızını belirli bir maksimuma sınırlar. Hızlı bir ağda gönderme hızını 100 paket/saniye ile sınırlamak için örneğin <option>--max-rate 100</option> kullanın. Yavaş bir tarama için, on saniyede bir paket olmak üzere <option>--max-rate 0.1</option> kullanın. Hızı belirli bir aralık içinde tutmak için <option>--min-rate</option> ve <option>--max-rate</option> seçeneklerini birlikte kullanın.
                      </para>
                      <para>
                          Bu iki seçenek, tüm bir taramayı etkiler, bireysel hostları değil. Yalnızca port taramaları ve host keşif taramalarını etkilerler. İşletim sistemi tespiti gibi diğer özellikler kendi zamanlamalarını uygular.
                      </para>
                      <para>
                          Gerçek tarama hızı, istenen minimumun altına düştüğünde iki durum vardır. Birincisi, minimum hızın, Nmap'in gönderebileceği en hızlı hızdan daha hızlı olmasıdır, bu donanıma bağlıdır. Bu durumda, Nmap sadece mümkün olduğunca hızlı paket gönderecektir, ancak bu tür yüksek hızların doğruluk kaybına neden olabileceğini unutmayın. İkinci durum, Nmap'in gönderecek hiçbir şeyi kalmadığında, örneğin bir taramanın sonunda, son probler gönderildiğinde ve Nmap'in zaman aşımını beklediğinde veya yanıt verildiğinde ortaya çıkar. Taramanın sonunda veya host grupları arasında tarama hızının düşmesi normaldir. Gönderme hızı, öngörülemeyen gecikmeleri telafi etmek için geçici olarak maksimumu aşabilir, ancak ortalama olarak hız maksimumda veya altında kalacaktır.
                      </para>
                      <para>
                          Minimum bir hız belirlemek dikkatli yapılmalıdır. Bir ağın destekleyebileceğinden daha hızlı tarama yapmak doğruluk kaybına yol açabilir. Bazı durumlarda, daha hızlı bir hız kullanmak, taramanın daha yavaş bir hızla alacağından daha <emphasis>uzun</emphasis> sürmesine neden olabilir. Bunun nedeni, Nmap'in <man>uyarlamalı yeniden iletim</man> algoritmalarının, aşırı tarama hızı nedeniyle oluşan ağ tıkanıklığını algılayacak ve doğruluğu artırmak için yeniden iletim sayısını artıracak olmasıdır. Dolayısıyla, paketler daha yüksek bir hızda gönderilse bile, toplamda daha fazla paket gönderilir. Toplam tarama süresine üst bir sınır koymanız gerekiyorsa, <option>--max-retries</option> seçeneği ile yeniden iletimlerin sayısını sınırlayın.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--defeat-rst-ratelimit</option>
                      (RST hız sınırlamasını yen)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--defeat-rst-ratelimit</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Birçok host, gönderdikleri ICMP hata mesajlarının (port ulaşılamaz hataları gibi) sayısını azaltmak için uzun süredir hız sınırlaması kullanıyor.
                          <indexterm significance="normal">
                              <primary>hız sınırlaması</primary>
                          </indexterm>
                          Bazı sistemler şimdi oluşturdukları RST (reset) paketlerine benzer hız sınırları uyguluyor. Bu, Nmap'in zamanlamasını bu hız sınırlamalarını yansıtacak şekilde ayarlarken önemli ölçüde yavaşlamasına neden olabilir. <option>--defeat-rst-ratelimit</option> seçeneğini belirterek Nmap'e bu hız sınırlamalarını yok saymasını söyleyebilirsiniz.
                      </para>
                      <para>
                          Bu seçeneğin kullanılması, doğruluğu azaltabilir, çünkü bazı portlar yanıt vermeyen olarak görünecektir, çünkü Nmap, hız sınırlı bir RST yanıtı için yeterince uzun beklememiştir. Bir SYN taramasıyla, yanıt verilmemesi, portun <literal moreinfo="none">kapalı</literal> durumunda olduğunu görmek yerine <literal moreinfo="none">filtrelenmiş</literal> olarak etiketlenmesine neden olur. Bu seçenek, yalnızca açık portlarla ilgilendiğinizde ve <literal moreinfo="none">kapalı</literal> ve <literal moreinfo="none">filtrelenmiş</literal> portlar arasında ayrım yapmanın ekstra zamana değmediği durumlarda kullanışlıdır.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--defeat-icmp-ratelimit</option>
                      (ICMP hız sınırlamasını yen)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--defeat-icmp-ratelimit</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          <option>--defeat-rst-ratelimit</option> seçeneğine benzer şekilde, <option>--defeat-icmp-ratelimit</option> seçeneği, ICMP hata mesajlarını hız sınırlayan hostlara karşı UDP tarama hızını artırmak için doğruluğu hız ile değiştirir. Bu seçenek, Nmap'in port ulaşılamaz mesajlarını almak için gecikmemesine neden olduğundan, yanıt vermeyen bir port <literal moreinfo="none">kapalı|filtrelenmiş</literal> olarak etiketlenecektir. Bu, yalnızca UDP üzerinden gerçekten yanıt veren portların <literal moreinfo="none">açık</literal> olarak işaretlenmesi etkisine sahiptir. Birçok UDP hizmeti bu şekilde yanıt vermediğinden, bu seçenekle doğruluk şansı, <option>--defeat-rst-ratelimit</option> seçeneğine göre daha yüksektir.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>--nsock-engine iocp|epoll|kqueue|poll|select</option>
                      (Nsock IO motorunu kullan)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>--nsock-engine</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>Nsock IO motoru</primary>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <para>
                          Belirli bir nsock IO çoklu işleme motorunun kullanılmasını zorlar. Yalnızca <literal moreinfo="none">select(2)</literal> tabanlı yedekleme motoru sisteminizde mevcut olması garantilidir. Motorlar, faydalandıkları IO yönetim tesisinin adıyla adlandırılır. Şu anda uygulanan motorlar <literal moreinfo="none">epoll</literal>, <literal moreinfo="none">kqueue</literal>, <literal moreinfo="none">poll</literal> ve <literal moreinfo="none">select</literal> olup, ancak bunların tümü herhangi bir platformda mevcut olmayacaktır. Varsayılan olarak, Nmap "en iyi" motoru, yani bu listede desteklenen ilk motoru kullanacaktır. Platformunuzda hangi motorların desteklendiğini görmek için <command moreinfo="none">nmap -V</command> komutunu kullanın.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                  <term>
                      <option>-T paranoid|sneaky|polite|normal|aggressive|insane</option>
                      (Zamanlama şablonunu ayarla)
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>-T</option>
                          </primary>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>zamanlama şablonları</primary>
                          <seealso>
                              <literal moreinfo="none">paranoid</literal>,
                              <literal moreinfo="none">sneaky</literal>,
                              <literal moreinfo="none">polite</literal>,
                              <literal moreinfo="none">normal</literal>,
                              <literal moreinfo="none">aggressive</literal> ve
                              <literal moreinfo="none">insane</literal>
                          </seealso>
                      </indexterm>
                  </term>
                  <listitem>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>-T0</option>
                          </primary>
                          <see>
                              <literal moreinfo="none">paranoid</literal> zamanlama şablonu
                          </see>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>-T1</option>
                          </primary>
                          <see>
                              <literal moreinfo="none">sneaky</literal> zamanlama şablonu
                          </see>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>-T2</option>
                          </primary>
                          <see>
                              <literal moreinfo="none">polite</literal> zamanlama şablonu
                          </see>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>-T3</option>
                          </primary>
                          <see>
                              <literal moreinfo="none">normal</literal> zamanlama şablonu
                          </see>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>-T4</option>
                          </primary>
                          <see>
                              <literal moreinfo="none">aggressive</literal> zamanlama şablonu
                          </see>
                      </indexterm>
                      <indexterm significance="normal">
                          <primary>
                              <option>-T5</option>
                          </primary>
                          <see>
                              <literal moreinfo="none">insane</literal> zamanlama şablonu
                          </see>
                      </indexterm>
                      <para>
                          Önceki bölümde tartışılan ince zamanlama kontrolleri güçlü ve etkilidir, ancak bazı insanlar onları kafa karıştırıcı bulur. Dahası, uygun değerleri seçmek, optimize etmeye çalıştığınız taramadan daha fazla zaman alabilir. Neyse ki, Nmap, altı zamanlama şablonuyla daha basit bir yaklaşım sunar. <option>-T</option> seçeneği ve numarası (0-5) veya adı ile belirtilebilirler. Şablon adları <option>paranoid</option> ( <option>0</option> ), <option>sneaky</option> ( <option>1</option> ), <option>polite</option> ( <option>2</option> ), <option>normal</option> ( <option>3</option> ), <option>aggressive</option> ( <option>4</option> ) ve <option>insane</option> ( <option>5</option> ). İlk iki, IDS kaçınması içindir. Polite mod, taramayı yavaşlatarak daha az bant genişliği ve hedef makine kaynakları kullanır. Normal mod varsayılandır, bu nedenle <option>-T3</option> hiçbir şey yapmaz. Aggressive mod, taramaları, makul derecede hızlı ve güvenilir bir ağda olduğunuzu varsayarak hızlandırır. Son olarak, insane mod, çok hızlı bir ağda olduğunuzu varsayar veya doğruluk karşılığında hızdan ödün vermeye isteklidir.
                      </para>
                      <para>
                          Bu şablonlar, kullanıcıya ne kadar agresif olmak istediklerini belirtme olanağı tanır ve Nmap'in belirli zamanlama değerlerini seçmesine olanak tanır. Şablonlar ayrıca, şu anda ince ayar kontrol seçeneklerinin var olmadığı bazı küçük hız ayarlarını da yapar. Örneğin, <option>-T4</option>, dinamik tarama gecikmesinin TCP portları için 10 ms'yi aşmasını yasaklar ve <option>-T5</option> bu değeri 5 ms ile sınırlar. Şablonlar, ince ayar kontrolleriyle birlikte kullanılabilir ve belirttiğiniz ince ayar kontrolleri, o parametre için zamanlama şablonu varsayılanı üzerinde öncelik alır. Modern ve güvenilir ağlarda tarama yaparken <option>-T4</option> kullanmanızı öneririm. Ekstra küçük optimizasyonlardan yararlanmak için ince ayar kontrolleri eklerken bile bu seçeneği tutun.
                      </para>
                      <para>
                          Makul bir geniş bant veya ethernet bağlantısındaysanız, <option>-T4</option> her zaman kullanmanızı öneririm. Bazı insanlar <option>-T5</option>'i severler, ancak bu benim için fazla agresif. Bazı insanlar, hostların çökmesini önlemek için veya genel olarak nazik olduklarını düşündükleri için <option>-T2</option>'yi belirtirler. Çoğu zaman, <option>-T polite</option> şablonunun ne kadar yavaş olduğunu fark etmezler. Taramanız, varsayılan bir taramadan on kat daha uzun sürebilir. Varsayılan zamanlama seçenekleriyle (<option>-T3</option>) host çökmesi ve bant genişliği sorunları nadirdir, bu nedenle dikkatli tarayıcılar için bunu genellikle öneririm. Bu sorunları azaltmada zamanlama değerleriyle oynamaktan çok, sürüm tespitini atlamak daha etkilidir.
                      </para>
                      <para>
                          <option>-T0</option> ve <option>-T1</option>, IDS uyarılarından kaçınmak için kullanışlı olabilirler, ancak binlerce makineyi veya portu taramak çok uzun zaman alacaktır. Bu kadar uzun bir tarama için, tam olarak gereken zamanlama değerlerini belirlemeyi tercih edebilirsiniz.
                      </para>
                      <para>
                          <option>-T0</option>'un ana etkileri, taramayı serileştirmek, böylece her seferinde yalnızca bir portun taranması ve her prob gönderiminden önce beş dakika beklemektir. <option>-T1</option> ve <option>-T2</option> benzerdir, ancak probler arasında sırasıyla yalnızca 15 saniye ve 0.4 saniye beklerler. <option>-T3</option>, Nmap'in varsayılan davranışıdır ve paralelleştirmeyi içerir. <option>-T4</option> eşdeğeri şunları yapar: <option> --max-rtt-timeout 1250ms --min-rtt-timeout 100ms --initial-rtt-timeout 500ms --max-retries 6 </option> ve maksimum TCP ve SCTP tarama gecikmesini 10ms'ye ayarlar. <option>-T5</option> eşdeğeri şunları yapar: <option> --max-rtt-timeout 300ms --min-rtt-timeout 50ms --initial-rtt-timeout 250ms --max-retries 2 --host-timeout 15m --script-timeout 10m </option> ve maksimum TCP ve SCTP tarama gecikmesini 5ms olarak ayarlar. Maksimum UDP tarama gecikmesi, <option>-T4</option> veya <option>-T5</option> tarafından ayarlanmaz, ancak <option>--max-scan-delay</option> seçeneği ile ayarlanabilir.
                      </para>
                  </listitem>
              </varlistentry>
          </variablelist>
          <indexterm class="endofrange" startref="man-performance-indexterm" significance="normal"/>
          <indexterm class="endofrange" startref="man-performance-timing-indexterm" significance="normal"/>
      </refsect1>
      


























      <refsect1 id="man-bypass-firewalls-ids">
          <title>Güvenlik Duvarı/IDS Atlatma ve Spoofing</title>
          <indexterm class="startofrange" id="man-bypass-filewalls-indexterm" significance="normal">
          <primary>firewalls</primary>
          <secondary>bypassing</secondary>
          </indexterm>
          <indexterm class="startofrange" id="man-bypass-ids-indexterm" significance="normal">
          <primary>intrusion detection systems</primary>
          <secondary>evading</secondary>
          </indexterm>
          <para>Birçok internet öncüsü, evrensel bir IP adres alanı sağlayarak iki düğüm arasında sanal bağlantılar kurulmasına olanak tanıyan küresel bir açık ağ öngörmüştü. Bu, hostların gerçek eşler olarak hareket etmesini, birbirlerinden bilgi alıp vermesini sağlar. İnsanlar, evdeki tüm sistemlerine işyerinden erişebilir, iklim kontrol ayarlarını değiştirebilir veya erken gelen misafirler için kapıları açabilir. Ancak, bu evrensel bağlantı vizyonu adres alanı sıkıntıları ve güvenlik endişeleri nedeniyle engellenmiştir. 1990'ların başında kuruluşlar, bağlantıyı azaltma amacıyla güvenlik duvarları kullanmaya başladılar. Büyük ağlar, uygulama proxy'leri, ağ adresi çevirisi ve paket filtreleri ile filtresiz İnternet'ten ayrıldı. Bilgi akışının sınırsızlığı, onaylanmış iletişim kanallarının ve bu kanallar üzerinden geçen içeriğin sıkı düzenlenmesiyle yer değiştirdi.</para>
          
          <para>Güvenlik duvarları gibi ağ engelleri, bir ağı haritalamayı son derece zorlaştırabilir. Bu, cihazların uygulanmasının ana hedeflerinden biri, genellikle rastgele keşifleri engellemektir. Ancak, Nmap bu karmaşık ağları anlamaya ve filtrelerin amaçlandığı gibi çalıştığını doğrulamaya yardımcı olacak birçok özellik sunar. Ayrıca, kötü şekilde uygulanmış savunmaları atlatma mekanizmalarını da destekler. Ağ güvenlik duruşunuzu anlamanın en iyi yollarından biri, onu aşmaya çalışmaktır. Kendinizi bir saldırganın zihniyetine yerleştirin ve bu bölümdeki teknikleri ağlarınıza karşı kullanın. Bir FTP yansıtma taraması, boş tarama, parçalama saldırısı başlatın veya kendi proxy'lerinizden birinden tünel açmayı deneyin.</para>
          
          <para>Ağ etkinliğini sınırlamanın yanı sıra, şirketler giderek daha fazla izinsiz giriş algılama sistemleri (IDS) ile trafiği izliyorlar. Tüm büyük IDS'ler, bazen saldırıların öncüsü olabilecek Nmap taramalarını tespit etmek için tasarlanmış kurallarla birlikte gelir. Bu ürünlerin çoğu, kötü niyetli olduğu düşünülen trafiği aktif olarak engelleyen izinsiz giriş <emphasis>önleme</emphasis> sistemlerine (IPS) dönüştü. Ne yazık ki ağ yöneticileri ve IDS satıcıları için, paket verilerini analiz ederek kötü niyetleri güvenilir bir şekilde tespit etmek zor bir problemdir. Sabır, beceri ve belirli Nmap seçeneklerinin yardımıyla saldırganlar genellikle IDS'leri fark edilmeden geçebilirler. Bu arada, yöneticiler masum etkinliklerin yanlış tanılandığı ve uyarıldığı veya engellendiği çok sayıda yanlış pozitif sonuçla başa çıkmak zorunda kalırlar.</para>
          
          <para>Bazen insanlar, Nmap'in güvenlik duvarı kurallarını atlatmak veya IDS'leri aşmak için özellikler sunmaması gerektiğini öne sürerler. Bu özelliklerin, güvenliği artırmak için yöneticiler tarafından kullanılacağı kadar saldırganlar tarafından kötüye kullanılma olasılığının da olduğunu savunurlar. Bu mantığın sorunu, bu yöntemlerin yine de saldırganlar tarafından kullanılacağı ve bu işlevselliği Nmap'e ekleyecek başka araçlar bulacaklarıdır. Bu arada, yöneticilerin işlerini yapmaları daha da zorlaşacaktır. Yalnızca modern, yamalanmış FTP sunucularını kullanmak, FTP yansıtma saldırısını uygulayan araçların dağıtımını engellemeye çalışmaktan çok daha güçlü bir savunmadır.</para>
          
          <para>Güvenlik duvarlarını ve IDS sistemlerini tespit etmek ve alt etmek için sihirli bir mermi (veya Nmap seçeneği) yoktur. Bu, beceri ve deneyim gerektirir. Bu referans kılavuzu, yalnızca ilgili seçenekleri listeler ve ne yaptıklarını açıklar.</para>
          
          <variablelist>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>-f</option>
          (paketleri parçalama);
          <option>--mtu</option>
          (belirtilen MTU'yu kullanarak)
          <indexterm significance="preferred">
          <primary>
          <option>-f</option>
          </primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="preferred">
          <primary>
          <option>--mtu</option>
          </primary>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>
          <option>-f</option> seçeneği, istenen taramanın (host keşif taramaları dahil) küçük parçalanmış IP paketlerini kullanmasına neden olur. Fikir, TCP başlığını birkaç paket üzerinde bölerek paket filtrelerinin, izinsiz giriş algılama sistemlerinin ve diğer rahatsızlıkların ne yaptığınızı algılamasını zorlaştırmaktır. Ancak dikkatli olun! Bazı programlar bu küçük paketleri işlemekte zorluk çeker. Sniffit adlı eski bir sniffer, ilk parçayı aldığında hemen segmentasyon hatası verirdi. Bu seçeneği bir kez belirtirseniz, Nmap paketleri IP başlığından sonra sekiz bayt veya daha azına böler. Böylece, 20 baytlık bir TCP başlığı üç pakete bölünür. Sekiz bayt TCP başlığı olan iki paket ve son dört bayt olan bir paket. Tabii ki, her parça ayrıca bir IP başlığına sahiptir. <option>-f</option>'i tekrar belirtmek, her parçayı 16 bayta bölmek için kullanılır (parçaların sayısını azaltır). Veya <option>--mtu</option> seçeneği ile kendi ofset boyutunuzu belirleyebilirsiniz. <option>-f</option> seçeneğini <option>--mtu</option> kullanıyorsanız belirtmeyin. Ofset sekiz katı olmalıdır. Parçalanmış paketler, IP parçalarını sıraya koyan paket filtreleri ve güvenlik duvarları tarafından (Linux çekirdeğindeki <varname>CONFIG_IP_ALWAYS_DEFRAG</varname> seçeneği gibi) geçmez, ancak bazı ağlar, bu işlemin neden olduğu performans kaybını karşılayamaz ve bu nedenle devre dışı bırakılır. Diğerleri, parçaların ağlarına farklı rotalar kullanarak gelebileceğinden bunu etkinleştiremez. Bazı kaynak sistemleri, çekirdekteki giden paketleri yeniden birleştirir. İptables bağlantı izleme modülünü içeren Linux, bu tür bir örnektir. Wireshark gibi bir sniffer çalışırken bir tarama yaparak gönderilen paketlerin parçalanıp parçalanmadığını kontrol edin. Host işletim sisteminiz sorunlara neden oluyorsa, IP katmanını atlayıp ham Ethernet çerçeveleri göndermek için <option>--send-eth</option> seçeneğini deneyin.
          </para>
          <para>Parçalama yalnızca Nmap'in ham paket özellikleri için desteklenir; bu özellikler TCP ve UDP port taramaları (bağlanma taraması ve FTP yansıtma taraması hariç) ve OS algılamayı içerir. Sürüm tespiti ve Nmap Scripting Engine gibi özellikler genellikle host'unuzun TCP yığınına güvenerek hedef hizmetlerle iletişim kurdukları için parçalamayı desteklemezler.</para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>-D</option>
          <replaceable>decoy1</replaceable>
          <optional>,
          <replaceable>decoy2</replaceable>
          </optional>
          <optional>,ME</optional>
          <optional>,...</optional>
          </option>
          (Taramayı decoy'larla gizleyin)
          <indexterm significance="normal">
          <primary>
          <option>-D</option>
          </primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>decoys</primary>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>
          Bu seçenek, uzaktaki hostun belirttiğiniz decoy hostlarının da hedef ağı tarıyormuş gibi görünmesini sağlayan bir decoy taraması gerçekleştirilmesine neden olur. Böylece, IDS'leri benzersiz IP adreslerinden 5-10 port taraması raporlayabilir, ancak hangi IP'nin onları taradığını ve hangilerinin masum decoy'lar olduğunu bilemezler. Bu, yönlendirici yol izleme, yanıt bırakma ve diğer aktif mekanizmalar yoluyla yenilebilirken, genellikle IP adresinizi gizlemede etkili bir tekniktir.
          </para>
          <para>
          Her decoy hostunu virgülle ayırın ve kendi gerçek IP adresiniz için pozisyonu temsil etmek üzere decoy'lardan biri olarak isteğe bağlı olarak <literal moreinfo="none">ME</literal> kullanabilirsiniz. <literal moreinfo="none">ME</literal> adresini altıncı pozisyonda veya sonrasında koyarsanız, bazı yaygın port tarama dedektörleri (Solar Designer'ın mükemmel Scanlogd'si gibi) IP adresinizi hiç göstermez. <literal moreinfo="none">ME</literal> kullanmazsanız, Nmap sizi rastgele bir pozisyonda koyar. Ayrıca <literal moreinfo="none">RND</literal> kullanabilirsiniz, bu da rastgele bir rezervli olmayan IP adresi üretir veya <literal moreinfo="none">RND:<replaceable>number</replaceable></literal> belirterek <replaceable>number</replaceable> kadar adres üretir.
          </para>
          <para>
          Kullanacağınız decoy hostların aktif olduğundan emin olun, aksi takdirde hedeflerinizi yanlışlıkla SYN flood yapabilirsiniz. Ayrıca ağda yalnızca birinin aktif olması durumunda hangi hostun tarandığını belirlemek oldukça kolay olacaktır. Decoy ağlarının isim sunucusu kayıtlarında sizi görmemeleri için IP adreslerini isimler yerine kullanmak isteyebilirsiniz. Şu anda rastgele IP adresi üretimi yalnızca IPv4 için desteklenmektedir.
          </para>
          <para>
          Decoy'lar, hem ilk host keşif taramasında (ICMP, SYN, ACK veya başka bir şey kullanarak) hem de asıl port tarama aşamasında kullanılır. Decoy'lar, uzaktan işletim sistemi tespiti sırasında da kullanılır (<option>-O</option>). Decoy'lar sürüm tespiti veya TCP bağlanma taraması ile çalışmaz. Bir tarama gecikmesi etkin olduğunda, gecikme her bir sahte prob partisinin arasında uygulanır, her bir prob arasında değil. Decoy'lar toplu olarak bir kerede gönderildiği için, geçici olarak sıkışıklık kontrol sınırlarını aşabilirler.
          </para>
          <para>Çok fazla decoy kullanmak taramanızı yavaşlatabilir ve hatta potansiyel olarak daha az doğru hale getirebilir. Ayrıca, bazı ISS'ler sahte paketlerinizi filtreler, ancak birçok ISS sahte IP paketlerini hiç kısıtlamaz.</para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>-S</option>
          <replaceable>IP_Address</replaceable>
          </option>
          (Sahte kaynak adresi)
          <indexterm significance="normal">
          <primary>
          <option>-S</option>
          </primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>spoofing source address</primary>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>Bazı durumlarda, Nmap kaynak adresinizi belirleyemeyebilir (bu durumda Nmap size bunu söyler). Bu durumda, <option>-S</option> ile paketleri göndermek istediğiniz arayüzün IP adresini kullanın.</para>
          <para>Bu bayrağın başka bir olası kullanımı, taramayı hedeflerin başkasının onları taradığı gibi düşünmelerini sağlamaktır. Bir şirketin rakip bir firma tarafından tekrar tekrar port taraması yapıldığını düşünün! Bu tür bir kullanım için genellikle <option>-e</option> ve <option>-Pn</option> gereklidir. Yanıt paketlerini geri almayacağınızı (sahtelediğiniz IP'ye adreslenecekler) unutmayın, bu nedenle Nmap kullanışlı raporlar üretmez.</para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>-e</option>
          <replaceable>interface</replaceable>
          </option>
          (Belirtilen arayüzü kullan)
          <indexterm significance="normal">
          <primary>
          <option>-e</option>
          </primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>interface</primary>
          <seealso>
          <option>-e</option>
          </seealso>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>Nmap'e hangi arayüz üzerinden paket göndereceğini ve alacağını söyler. Nmap bunu otomatik olarak algılayabilmelidir, ancak yapamazsa size bildirecektir.</para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>--source-port</option>
          <replaceable>portnumber</replaceable>;
          </option>
          <option>-g</option>
          <replaceable>portnumber</replaceable>
          </option>
          (Sahte kaynak port numarası)
          <indexterm significance="preferred">
          <primary>
          <option>--source-port</option>
          </primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="preferred">
          <primary>
          <option>-g</option>
          </primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>source port number</primary>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>Bir hayli yaygın bir yanlış yapılandırma, yalnızca kaynak port numarasına dayalı olarak trafiğe güvenmektir. Bu durumun nasıl ortaya çıktığını anlamak kolaydır. Bir yönetici, parlak bir yeni güvenlik duvarı kuracak, ancak uygulamaları çalışmayı durdurmuş olan memnuniyetsiz kullanıcılardan gelen şikayetlerle dolup taşacaktır. Özellikle DNS çalışmayabilir, çünkü dış sunuculardan gelen UDP DNS yanıtları artık ağa giremez. FTP de başka bir yaygın örnektir. Aktif FTP transferlerinde, uzak sunucu, istenen dosyayı aktarmak için istemciye geri bağlantı kurmaya çalışır.</para>
          <para>Güvenli çözümler genellikle uygulama düzeyinde proxy'ler veya protokol-analiz eden güvenlik duvarı modülleri şeklinde mevcuttur. Ancak, daha kolay ve güvensiz çözümler de vardır. DNS yanıtlarının port 53'ten geldiğini ve aktif FTP'nin port 20'den olduğunu fark eden birçok yönetici, gelen trafiği bu portlardan basitçe kabul etme tuzağına düşmüştür. Saldırganların bu güvenlik duvarı deliklerini fark etmeyeceğini ve kullanmayacağını varsayarlar. Diğer durumlarda, yöneticiler bunu daha güvenli bir çözüm uygulayana kadar kısa vadeli bir geçici çözüm olarak görürler. Sonra güvenlik yükseltmesini unutur.</para>
          <para>Aşırı çalışan ağ yöneticileri bu tuzağa düşen tek kişiler değildir. Birçok ürün bu güvensiz kurallarla gönderildi. Microsoft bile suçludur. Windows 2000 ve Windows XP ile birlikte gelen IPsec filtreleri, port 88'den (Kerberos) gelen tüm TCP veya UDP trafiğini izin veren bir örtük kurala sahiptir. Başka bir iyi bilinen durumda, Zone Alarm kişisel güvenlik duvarının 2.1.25'e kadar olan sürümleri, kaynak portu 53 (DNS) veya 67 (DHCP) olan herhangi bir gelen UDP paketine izin veriyordu.</para>
          <para>Nmap, bu zayıflıkları kullanmak için <option>-g</option> ve <option>--source-port</option> seçeneklerini sunar (ikisi de eşdeğerdir). Sadece bir port numarası belirtin ve Nmap, mümkün olduğunda bu porttan paketler gönderecektir. Ham soketleri kullanan çoğu tarama işlemi, SYN ve UDP taramaları dahil, bu seçeneği tamamen destekler. Bu seçeneğin etkisi, DNS istekleri, TCP bağlanma taraması, sürüm tespiti ve script taraması gibi normal işletim sistemi soketlerini kullanan işlemler için belirgin değildir. Kaynak portunu ayarlamak, Nmap'in bazı OS tespit testlerinin düzgün çalışması için farklı port numaralarını kullanması gerektiğinden, OS tespiti için de çalışmaz.</para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>--data</option>
          <replaceable>hex string</replaceable>
          </option>
          (Gönderilen paketlere özel ikili veri ekle)
          <indexterm significance="normal">
          <primary>
          <option>--data</primary>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>
          Bu seçenek, gönderilen paketlere yük olarak özel ikili veri eklemenizi sağlar. <replaceable>hex string</replaceable> aşağıdaki formatlardan herhangi biriyle belirtilebilir: 
          <literal moreinfo="none">0xAABBCCDDEEFF...</literal>
          ,
          <literal moreinfo="none">AABBCCDDEEFF...</literal>
          veya
          <literal moreinfo="none">\xAA\xBB\xCC\xDD\xEE\xFF...</literal>
          . Örnekler şunlardır: 
          <option>--data 0xdeadbeef</option>
          ve
          <option>--data \xCA\xFE\x09</option>
          . <literal moreinfo="none">0x00ff</literal> gibi bir sayı belirtirseniz, bayt sırası dönüşümü yapılmaz. Bilgileri, alıcının beklediği bayt sırasına göre belirtin.
          </para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>--data-string</option>
          <replaceable>string</replaceable>
          </option>
          (Gönderilen paketlere özel bir dize ekle)
          <indexterm significance="normal">
          <primary>
          <option>--data-string</primary>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>Bu seçenek, gönderilen paketlere yük olarak düzenli bir dize eklemenizi sağlar. <replaceable>string</replaceable>, herhangi bir dize olabilir. Ancak, bazı karakterler sisteminizin yerel ayarına bağlı olabilir ve alıcı aynı bilgiyi görmeyebilir. Ayrıca, dizeyi çift tırnak içine almayı ve kabuk içindeki özel karakterleri kaçırmayı unutmayın. Örnekler:
          <option>--data-string "Scan conducted by Security Ops, extension 7192"</option>
          veya
          <option>--data-string "Ph34r my l33t skills"</option>. Unutmayın, bu seçenekle bırakılan yorumları kimse, ağı dikkatlice izleyen bir sniffer veya özel bir IDS kuralı olmadıkça görmeyebilir.
          </para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>--data-length</option>
          <replaceable>number</replaceable>
          </option>
          (Gönderilen paketlere rastgele veri ekle)
          <indexterm significance="normal">
          <primary>
          <option>--data-length</primary>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>Genellikle Nmap, yalnızca bir başlık içeren minimalist paketler gönderir. Yani, TCP paketleri genellikle 40 bayt ve ICMP yankı istekleri sadece 28 bayttır. Bazı UDP portları ve IP protokolleri varsayılan olarak özel bir yük alır. Bu seçenek, Nmap'e gönderdiği çoğu pakete belirli bir sayıda rastgele bayt eklemesini söyler ve herhangi bir protokol özel yükünü kullanmaz. (Rastgele veya protokol özel yükü olmaması için <option>--data-length 0</option> kullanın). OS algılama (<option>-O</option>) paketleri etkilenmez çünkü orada doğruluk, prob tutarlılığı gerektirir, ancak çoğu ping ve port tarama paketi bu desteğe sahiptir. Bu işlem biraz yavaşlatabilir, ancak bir taramanın biraz daha az belirgin olmasını sağlayabilir.</para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>--ip-options</option>
          <replaceable>R|S [route]|L [route]|T|U...</replaceable>;
          </option>
          <option>--ip-options</option>
          <replaceable>hex string</replaceable>
          </option>
          (Gönderilen paketlere belirli IP seçenekleri ekle)
          <indexterm significance="normal">
          <primary>
          <option>--ip-options</primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>IP options</primary>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>
          <ulink role="hidepdf" url="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc791.txt">IP protokolü</ulink>, paket başlıklarında birkaç seçenek sunar. Yaygın TCP seçeneklerinin aksine, pratik ve güvenlik endişeleri nedeniyle IP seçenekleri nadiren görülür. Aslında, birçok internet yönlendiricisi kaynak yönlendirme gibi en tehlikeli seçenekleri engeller. Ancak, bazı durumlarda hedef makineler için ağ yolunu belirlemek ve manipüle etmek için seçenekler yararlı olabilir. Örneğin, kaydedilen rota seçeneğini kullanarak, daha geleneksel traceroute tarzı yaklaşımlar başarısız olduğunda bir hedefe giden bir yolu belirleyebilirsiniz. Ya da paketlerinizin bir güvenlik duvarı tarafından düşürüldüğünü düşünüyorsanız, sıkı veya gevşek kaynak yönlendirme seçenekleriyle farklı bir rota belirtebilirsiniz.</para>
          <para>
          IP seçeneklerini belirtmenin en güçlü yolu, değerleri <option>--ip-options</option> argümanı olarak geçmektir. Her hex numarasını <literal moreinfo="none">\x</literal> ve ardından iki basamakla belirtin. Belirli karakterleri belirli bir sayıda tekrarlamak için, ardından tekrar etmek istediğiniz sayıyı belirterek bir yıldız işareti kullanın. Örneğin, <literal moreinfo="none">\x01\x07\x04\x00*36\x01</literal>, 36 NUL baytı içeren bir hex dizisidir.</para>
          <para>
          Nmap ayrıca seçenekleri belirtmek için bir kısayol mekanizması da sunar. Sadece kayıt-yolu (record-route) için <literal moreinfo="none">R</literal>, zaman-damgası (record-timestamp) için <literal moreinfo="none">T</literal> veya her iki seçeneği birlikte belirtmek için <literal moreinfo="none">U</literal> harfini geçin. Gevşek veya sıkı kaynak yönlendirme, bir <literal moreinfo="none">L</literal> veya <literal moreinfo="none">S</literal> ve ardından bir boşluk ve sonra bir boşlukla ayrılmış IP adresleri listesi ile belirtilebilir.</para>
          <para>
          Gönderilen ve alınan paketlerdeki seçenekleri görmek istiyorsanız, <option>--packet-trace</option> belirtin. Nmap ile IP seçeneklerini kullanma hakkında daha fazla bilgi ve örnekler için bkz. <ulink url="https://seclists.org/nmap-dev/2006/q3/52"/>.</para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>--ttl</option>
          <replaceable>value</replaceable>
          </option>
          (IP zaman-aşımı alanını ayarla)
          <indexterm significance="normal">
          <primary>
          <option>--ttl</primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>time to live (TTL)</primary>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>Gönderilen paketlerde IPv4 zaman-aşımı alanını verilen değere ayarlar.</para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>--randomize-hosts</option>
          (Hedef host sırasını rastgeleleştir)
          <indexterm significance="preferred">
          <primary>
          <option>--randomize-hosts</primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>randomization of hosts</primary>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>Nmap'e, her 16384 host grubunu taramadan önce karıştırmasını söyler. Bu, taramaları çeşitli ağ izleme sistemleri için daha az belirgin hale getirebilir, özellikle de yavaş zamanlama seçenekleriyle birleştirdiğinizde. Daha büyük grup boyutlarında rastgeleleştirme yapmak istiyorsanız, <varname>PING_GROUP_SZ</varname> değerini <filename moreinfo="none">nmap.h</filename> dosyasında artırın ve yeniden derleyin. Alternatif bir çözüm, bir liste taraması (<option>-sL -n -oN <replaceable>filename</replaceable></option>) ile hedef IP listesini oluşturmak, bir Perl betiği ile rastgeleleştirmek ve ardından tüm listeyi <option>-iL</option> ile Nmap'e sağlamaktır.</para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>--spoof-mac</option>
          <replaceable>MAC address, prefix, or vendor name</replaceable>
          </option>
          (Sahte MAC adresi)
          <indexterm significance="preferred">
          <primary>
          <option>--spoof-mac</primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>spoofing MAC address</primary>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>Nmap'e, gönderdiği tüm ham Ethernet çerçeveleri için verilen MAC adresini kullanmasını söyler. Bu seçenek, Nmap'in Ethernet seviyesinde paketler göndermesini sağlamak için <option>--send-eth</option> seçeneğini içerir. Verilen MAC, birkaç formatta olabilir. Eğer sayı <literal moreinfo="none">0</literal> ise, Nmap oturum için tamamen rastgele bir MAC adresi seçer. Verilen dize, çift basamaklı bir hex dizisidir (isteğe bağlı olarak çiftler iki nokta ile ayrılabilir), Nmap bu MAC'i kullanır. Eğer 12'den az hex basamağı sağlanmışsa, Nmap geri kalan üç baytı rastgele değerlerle doldurur. Eğer argüman bir sıfır veya hex dizisi değilse, Nmap, verilen dizeyi (büyük/küçük harf duyarlılığı yoktur) içeren bir satıcı adı bulmak için <filename moreinfo="none">nmap-mac-prefixes</filename> dosyasını arar. Eğer bir eşleşme bulunursa, Nmap satıcının OUI'sini (üç baytlık önek) kullanır ve kalan üç baytı rastgele doldurur. Geçerli <option>--spoof-mac</option> argüman örnekleri şunlardır: <literal moreinfo="none">Apple</literal>, <literal moreinfo="none">0</literal>, <literal moreinfo="none">01:02:03:04:05:06</literal>, <literal moreinfo="none">deadbeefcafe</literal>, <literal moreinfo="none">0020F2</literal> ve <literal moreinfo="none">Cisco</literal>. Bu seçenek, SYN tarama veya OS algılama gibi ham paket taramaları için geçerlidir, ancak sürüm tespiti veya Nmap Scripting Engine gibi bağlantı yönelimli özellikler için geçerli değildir.</para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>--proxies</option>
          <replaceable>Virgülle ayrılmış proxy URL'leri listesi</replaceable>
          </option>
          (TCP bağlantılarını bir proxy zinciri üzerinden yönlendirme)
          <indexterm significance="preferred">
          <primary>
          <option>--proxies</primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>proxy</primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>proxies</primary>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>
          Nmap'e, nihai hedefle TCP bağlantıları kurmak için sağlanan bir veya daha fazla HTTP veya SOCKS4 proxy zinciri üzerinden bağlantı kurmasını söyler. Proxy'ler, taramanın gerçek kaynağını gizlemeye veya belirli güvenlik duvarı kısıtlamalarını atlatmaya yardımcı olabilir, ancak gecikmeyi artırarak tarama performansını engelleyebilir. Kullanıcılar, Nmap zaman aşımı ve diğer tarama parametrelerini buna göre ayarlamaları gerekebilir. Özellikle, daha düşük bir <option>--max-parallelism</option> yardımcı olabilir çünkü bazı proxy'ler, Nmap'in varsayılan olarak açtığı kadar çok sayıda eşzamanlı bağlantıyı işleme konusunda isteksizdir.</para>
          <para>
          Bu seçenek, argüman olarak bir proxy listesi alır ve bunlar URL formatında <literal moreinfo="none">proto://host:port</literal> şeklinde ifade edilir. Zincirdeki düğüm URL'lerini ayırmak için virgül kullanın. Henüz kimlik doğrulama desteklenmemektedir. Geçerli protokoller <literal moreinfo="none">HTTP</literal> ve <literal moreinfo="none">SOCKS4</literal>'tür.</para>
          <para>Uyarı: Bu özellik hala geliştirme aşamasındadır ve sınırlamaları vardır. Nsock kütüphanesi içinde uygulanmıştır ve bu nedenle bir taramanın ping, port tarama ve OS keşif aşamalarında etkili değildir. Şu ana kadar yalnızca NSE ve sürüm taraması bu seçenekten faydalanabilir - diğer özellikler gerçek adresinizi ortaya çıkarabilir. SSL bağlantıları henüz desteklenmemektedir ve proxy tarafı DNS çözümlemesi (host adları her zaman Nmap tarafından çözülür) desteklenmemektedir.</para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>--badsum</option>
          (Paketleri yanlış TCP/UDP checksums ile gönderme)
          <indexterm significance="normal">
          <primary>
          <option>--badsum</primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>TCP checksum</primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>checksums</primary>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>Nmap'e hedef hostlara gönderilen paketler için geçersiz TCP, UDP veya SCTP checksums kullanmasını söyler. Neredeyse tüm host IP yığınları bu paketleri düzgün bir şekilde düşürdüğünden, alınan yanıtlar, checksums doğrulamadıkları için bir güvenlik duvarı veya IDS'den gelmesi muhtemeldir. Bu teknik hakkında daha fazla bilgi için bkz. <ulink url="https://nmap.org/p60-12.html"/>.</para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
          <term>
          <option>--adler32</option>
          (CRC32C yerine SCTP checksums için eski Adler32'yi kullan)
          <indexterm significance="normal">
          <primary>
          <option>--adler32</primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>CRC32C checksum</primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>Adler32 checksum</primary>
          </indexterm>
          <indexterm significance="normal">
          <primary>SCTP checksum</primary>
          </indexterm>
          </term>
          <listitem>
          <para>
          Nmap'e SCTP checksums hesaplamak için eski Adler32 algoritmasını kullanmasını söyler. Eğer <option>--adler32</option> verilmezse, CRC-32C (Castagnoli) kullanılır. <ulink role="hidepdf" url="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc2960.txt">RFC 2960</ulink>, SCTP için checksum algoritması olarak başlangıçta Adler32'yi tanımlamıştı; <ulink role="hidepdf" url="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc4960.txt">RFC 4960</ulink> daha sonra SCTP checksums'larını CRC-32C kullanacak şekilde yeniden tanımladı. Güncel SCTP implementasyonları CRC-32C kullanmalıdır, ancak eski, eski SCTP implementasyonlarından yanıt almak için Adler32 kullanmak tercih edilebilir.</para>
          </listitem>
          </varlistentry>
          </variablelist>
          <indexterm class="endofrange" startref="man-bypass-ids-indexterm" significance="normal"/>
          <indexterm class="endofrange" startref="man-bypass-filewalls-indexterm" significance="normal"/>
          </refsect1>













































          <refsect1 id="man-output">
            <title>Çıktı</title>
            <indexterm class="startofrange" id="man-output-indexterm" significance="normal">
            <primary>çıktı formatları</primary>
            </indexterm>
            <para>Herhangi bir güvenlik aracı, yalnızca ürettiği çıktı kadar kullanışlıdır. Karmaşık testler ve algoritmalar, düzenli ve anlaşılır bir şekilde sunulmadıkça pek bir değeri yoktur. Nmap'in insanlar ve diğer yazılımlar tarafından kullanıldığı çeşitli yöntemler göz önüne alındığında, tek bir format herkes için uygun olamaz. Bu nedenle Nmap, insanların doğrudan okuyabileceği etkileşimli mod ve yazılımlar tarafından kolayca ayrıştırılabilen XML dahil olmak üzere birkaç format sunar.</para>
            <para>Farklı çıktı formatları sunmanın yanı sıra, Nmap, çıktının ayrıntı düzeyini ve hata ayıklama mesajlarını kontrol etme seçenekleri de sağlar. Çıktı türleri standart çıktıya veya belirtilen dosyalara gönderilebilir, Nmap bu dosyalara ekleme yapabilir veya üzerine yazabilir. Çıktı dosyaları ayrıca kesintiye uğramış taramaları yeniden başlatmak için de kullanılabilir.</para>
            <para>
            Nmap çıktıyı beş farklı formatta sunar. Varsayılan format
            <firstterm>etkileşimli çıktı</firstterm>
            olarak adlandırılır,
            <indexterm significance="normal">
            <primary>etkileşimli çıktı</primary>
            </indexterm>
            ve standart çıktıya (stdout) gönderilir.
            <indexterm significance="normal">
            <primary>standart çıktı</primary>
            </indexterm>
            Ayrıca,
            <firstterm>normal çıktı</firstterm>
            olarak adlandırılan ve taramanın tamamlanmasından sonra analiz edilmesi beklenen, daha az çalışma zamanı bilgisi ve uyarılar içeren bir format da vardır.
            </para>
            <para>
            <firstterm>XML çıktı</firstterm>
            <indexterm significance="normal">
            <primary>XML çıktı</primary>
            </indexterm>
            en önemli çıktı türlerinden biridir, çünkü HTML'ye dönüştürülebilir, Nmap grafik kullanıcı arayüzleri gibi programlar tarafından kolayca ayrıştırılabilir veya veritabanlarına aktarılabilir.
            </para>
            <para>
            Geriye kalan iki çıktı türü ise, hedef bilgisayarla ilgili bilgilerin çoğunu tek bir satırda içeren
            <firstterm>grepable çıktı</firstterm>
            <indexterm significance="normal">
            <primary>grepable çıktı</primary>
            </indexterm>
            ve kendilerini "l33t HaXXorZ" olarak gören kullanıcılar için
            <firstterm>sCRiPt KiDDi3 0utPUt</firstterm>
            <indexterm significance="normal">
            <primary sortas="script kiddie output">scR1pT kIddI3 çıktı</primary>
            </indexterm>
            .
            </para>
            <para>
            Etkileşimli çıktı varsayılan olup, herhangi bir komut satırı seçeneği yoktur. Diğer dört format seçeneği ise aynı sözdizimini kullanır. Tek bir argüman alırlar; bu, sonuçların saklanacağı dosya adıdır. Birden fazla format belirtilebilir, ancak her format sadece bir kez belirtilebilir. Örneğin, kendi incelemeniz için normal çıktıyı kaydederken, aynı taramanın XML'ini programatik analiz için kaydetmek isteyebilirsiniz. Bunu şu seçeneklerle yapabilirsiniz:
            <option>-oX myscan.xml -oN myscan.nmap</option>
            . Bu bölümde kısalık için
            <literal moreinfo="none">myscan.xml</literal>
            gibi basit adlar kullanılmıştır, ancak daha açıklayıcı adlar genellikle önerilir. Seçilen adlar kişisel tercihe bağlıdır, ancak ben tarama tarihini ve taramayı tanımlayan bir iki kelimeyi içeren uzun adlar kullanmayı ve bunları taradığım şirketin adını taşıyan bir dizine yerleştirmeyi tercih ediyorum.
            </para>
            <para>
            Bu seçenekler sonuçları dosyalara kaydederken, Nmap yine de etkileşimli çıktıyı standart çıktıya basar. Örneğin,
            <command moreinfo="none">nmap -oX myscan.xml target</command>
            komutu,
            <filename moreinfo="none">myscan.xml</filename>
            dosyasına XML yazdırır ve
            <option>-oX</option>
            belirtilmemiş gibi aynı etkileşimli sonuçları standart çıktıya basar. Bu durumu, format türlerinden birine argüman olarak bir tire (-) karakteri geçirerek değiştirebilirsiniz. Bu, Nmap'in etkileşimli çıktıyı devre dışı bırakmasına ve bunun yerine sonuçları belirttiğiniz formatta standart çıktı akışına yazdırmasına neden olur. Böylece,
            <command moreinfo="none">nmap -oX - target</command>
            komutu yalnızca XML çıktısını stdout'a gönderir.
            <indexterm significance="normal">
            <primary>çıktı</primary>
            <secondary>
            stdout'a
            <literal moreinfo="none">-</literal>
            ile
            </secondary>
            </indexterm>
            Ciddi hatalar yine de normal hata akışına, stderr'e yazdırılabilir.
            <indexterm significance="normal">
            <primary>standart hata</primary>
            </indexterm>
            </para>
            <para>
            Bazı Nmap argümanlarının aksine, günlük dosyası seçenek bayrağı (örneğin,
            <option>-oX</option>
            ) ve dosya adı veya tire arasındaki boşluk zorunludur. Bayrakları atlar ve
            <option>-oG-</option>
            veya
            <option>-oXscan.xml</option>
            gibi argümanlar verirseniz, Nmap'in geriye dönük uyumluluk özelliği,
            <emphasis>normal format</emphasis>
            adlı çıktı dosyalarının oluşturulmasına neden olur:
            <filename moreinfo="none">G-</filename>
            ve
            <filename moreinfo="none">Xscan.xml</filename>
            .
            </para>
            <para>
            Tüm bu argümanlar, dosya adlarında
            <function moreinfo="none">strftime</function>
            -benzeri
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <function moreinfo="none">strftime</function>
            dönüşümleri
            </primary>
            </indexterm>
            dönüşümleri destekler.
            <literal moreinfo="none">%H</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">%M</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">%S</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">%m</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">%d</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">%y</literal>
            ve
            <literal moreinfo="none">%Y</literal>
            ,
            <function moreinfo="none">strftime</function>
            ile aynıdır.
            <literal moreinfo="none">%T</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">%H%M%S</literal>
            ile aynıdır,
            <literal moreinfo="none">%R</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">%H%M</literal>
            ile aynıdır ve
            <literal moreinfo="none">%D</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">%m%d%y</literal>
            ile aynıdır. Bir
            <literal moreinfo="none">%</literal>
            ile başka bir karakter izlenirse, o karakter yalnızca verilir (
            <literal moreinfo="none">%%</literal>
            size bir yüzde simgesi verir). Böylece,
            <option>-oX 'scan-%T-%D.xml'</option>
            komutu, şu biçimde bir adla bir XML dosyası kullanacaktır:
            <filename moreinfo="none">scan-144840-121307.xml</filename>
            .
            </para>
            <para>Nmap ayrıca tarama ayrıntı düzeyini kontrol etmek ve çıktı dosyalarına eklemek yerine üzerine yazmak için seçenekler sunar. Tüm bu seçenekler aşağıda açıklanmıştır.</para>
            <variablelist>
            <title>Nmap Çıktı Formatları</title>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>
            -oN
            <replaceable>dosya adı</replaceable>
            </option>
            (normal çıktı)
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>-oN</option>
            </primary>
            </indexterm>
            <indexterm significance="normal">
            <primary>normal çıktı</primary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Normal çıktının belirtilen dosya adına yönlendirilmesini talep eder. Yukarıda tartışıldığı gibi, bu, etkileşimli çıkıştan biraz farklıdır.
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>
            -oX
            <replaceable>dosya adı</replaceable>
            </option>
            (XML çıktı)
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>-oX</option>
            </primary>
            </indexterm>
            <indexterm significance="normal">
            <primary>XML çıktı</primary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>
            XML çıktısının belirtilen dosya adına yönlendirilmesini talep eder. Nmap, Nmap XML çıktısını doğrulamak için XML ayrıştırıcıların kullanabileceği bir belge türü tanımı (DTD) içerir. Öncelikle programatik kullanım için tasarlanmış olsa da, Nmap XML çıktısını yorumlamakta insanlara da yardımcı olabilir. DTD, formatın yasal öğelerini tanımlar ve genellikle bu öğelerin alabileceği öznitelikleri ve değerleri sıralar. En son sürümü her zaman
            <ulink url="https://svn.nmap.org/nmap/docs/nmap.dtd"/>
            adresinde mevcuttur.
            </para>
            <para>
            XML, yazılım tarafından kolayca ayrıştırılabilen stabil bir format sunar. C/C++, Perl, Python ve Java dahil olmak üzere tüm büyük bilgisayar dilleri için ücretsiz XML ayrıştırıcıları mevcuttur. İnsanlar, bu dillerin çoğu için özellikle Nmap çıktısını ve yürütülmesini işlemek üzere bağlayıcılar bile yazmışlardır. Örneğin,
            <ulink url="http://sourceforge.net/projects/nmap-scanner/">Nmap::Scanner</ulink>
            ve
            <ulink url="http://nmapparser.wordpress.com/">Nmap::Parser</ulink>
            Perl CPAN'de. Nmap ile arayüz oluşturan herhangi bir ciddi uygulamada, XML genellikle tercih edilen formattır.
            </para>
            <para>
            XML çıktısı, sonuçları HTML olarak biçimlendirmek için kullanılabilecek bir XSL stil sayfasına referans verir. Bunu kullanmanın en kolay yolu, XML çıktısını Firefox veya IE gibi bir web tarayıcısında yüklemektir. Varsayılan olarak, bu yalnızca Nmap'i çalıştırdığınız makinede (veya benzer şekilde yapılandırılmış bir makinede) sabit bir
            <filename moreinfo="none">nmap.xsl</filename>
            dosya sistemi yoluna sahip olduğu için çalışır. Herhangi bir web bağlantılı makinede HTML olarak görüntülemek için taşınabilir XML dosyaları oluşturmak üzere
            <option>--webxml</option>
            veya
            <option>--stylesheet</option>
            seçeneklerini kullanın.
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>
            -oS
            <replaceable>dosya adı</replaceable>
            </option>
            (ScRipT KIdd|3 oUTpuT)
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>-oS</option>
            </primary>
            </indexterm>
            <indexterm significance="normal">
            <primary sortas="script kiddie output">scR1pT kIddI3 çıktı</primary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Script kiddie çıktısı, etkileşimli çıkışa benzer, ancak tutarlı büyük/küçük harf kullanımı ve yazımı nedeniyle daha önce Nmap'i küçümseyen l33t HaXXorZ'a daha uygun hale getirilmiştir. Mizah anlayışı olmayan insanlar, bu seçeneğin script kiddies ile dalga geçtiğini ve onları "desteklediğimi" sanarak bana kızmadan önce bunu not etmelidirler.
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>
            -oG
            <replaceable>dosya adı</replaceable>
            </option>
            (grepable çıktı)
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>-oG</option>
            </primary>
            </indexterm>
            <indexterm significance="normal">
            <primary>grepable çıktı</primary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>Bu çıktı formatı, en son olarak ele alınır çünkü artık önerilmemektedir. XML çıktı formatı çok daha güçlüdür ve deneyimli kullanıcılar için neredeyse aynı derecede kullanışlıdır. XML, mükemmel ayrıştırıcılar için standarttır ve grepable çıkışı, benim basit bir hack'ımdır. XML, yeni Nmap özelliklerini desteklemek için genişletilebilirken, grepable çıktıda bu özellikleri koyacak bir yer olmadığı için genellikle bu özellikleri eklemem gerekmektedir.</para>
            <para>Bununla birlikte, grepable çıktı hala oldukça popülerdir. Her ana bilgisayarı tek bir satırda listeleyen ve Unix araçlarıyla (grep, awk, cut, sed, diff ve Perl gibi) kolayca aranabilen ve ayrıştırılabilen basit bir formattır. SSH portu açık olan veya Solaris çalıştıran tüm ana bilgisayarları bulmak, sadece ana bilgisayarları belirlemek için yapılan basit bir grep ve istenen alanları yazdırmak için pipelenmış bir awk veya cut komutu gerektirir.</para>
            <para>
            Grepable çıktı, yorumlar (bir pound (#) ile başlayan satırlar) ve hedef satırlardan oluşur. Bir hedef satırı, sekmelerle ayrılmış altı etiketli alanın bir kombinasyonunu ve ardından bir iki nokta üst üste (:) içerir. Alanlar şunlardır:
            <literal moreinfo="none">Host</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">Ports</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">Protocols</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">Ignored State</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">OS</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">Seq Index</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">IP ID</literal>
            ve
            <literal moreinfo="none">Status</literal>
            .
            </para>
            <para>
            Bu alanların en önemlisi genellikle
            <literal moreinfo="none">Ports</literal>
            alanıdır, çünkü her ilginç port hakkında ayrıntılar sağlar. Bu, virgülle ayrılmış port girişleri listesidir. Her port girişi bir ilginç portu temsil eder ve yedi kesme işareti (/) ile ayrılmış alt alanlardan oluşur. Bu alt alanlar şunlardır:
            <literal moreinfo="none">Port numarası</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">Durum</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">Protokol</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">Sahip</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">Hizmet</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">SunRPC bilgisi</literal>
            ve
            <literal moreinfo="none">Sürüm bilgisi</literal>
            .
            </para>
            <para>
            XML çıktısı gibi, bu adam sayfası da tüm formatı belgelemek için yeterli değildir. Nmap grepable çıktı formatına daha ayrıntılı bir bakış, şu adreste mevcuttur:
            <man>
            <ulink url="https://nmap.org/book/output-formats-grepable-output.html"/>
            .
            </man>
            <notman>
            <xref linkend="output-formats-grepable-output"/>
            .
            </notman>
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>
            -oA
            <replaceable>temel ad</replaceable>
            </option>
            (Tüm formatlara çıktı)
            <indexterm significance="preferred">
            <primary>
            <option>-oA</option>
            </primary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Kolaylık sağlamak amacıyla, tarama sonuçlarını normal, XML ve grepable formatlarında aynı anda saklamak için
            <option>
            -oA
            <replaceable>temel ad</replaceable>
            </option>
            belirtebilirsiniz. Bunlar sırasıyla
            <filename moreinfo="none">
            <replaceable>temel ad</replaceable>
            .nmap
            </filename>
            ,
            <filename moreinfo="none">
            <replaceable>temel ad</replaceable>
            .xml
            </filename>
            ve
            <filename moreinfo="none">
            <replaceable>temel ad</replaceable>
            .gnmap
            </filename>
            olarak saklanır. Çoğu programda olduğu gibi, dosya adlarının önüne bir dizin yolu ekleyebilirsiniz, örneğin Unix'te
            <filename moreinfo="none">~/nmaplogs/foocorp/</filename>
            veya Windows'ta
            <filename moreinfo="none">c:\hacking\sco</filename>
            .
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            </variablelist>
            <variablelist>
            <title>Ayrıntı düzeyi ve hata ayıklama seçenekleri</title>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>-v</option>
            (Ayrıntı düzeyini artır)
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>-v</option>
            </primary>
            </indexterm>
            <indexterm significance="normal">
            <primary>ayrıntı düzeyi</primary>
            </indexterm>
            </term>
            <term>
            <option>
            -v
            <replaceable>düzey</replaceable>
            </option>
            (Ayrıntı düzeyini ayarla)
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Ayrıntı düzeyini artırır, bu da Nmap'in devam eden tarama hakkında daha fazla bilgi yazdırmasına neden olur. Açık portlar bulundukça gösterilir ve Nmap, bir taramanın birkaç dakikadan fazla süreceğini düşündüğünde tamamlanma süresi tahminleri sağlar. Daha da fazla ayrıntı düzeyi için iki kez veya daha fazla kullanın:
            <option>-vv</option>
            veya doğrudan bir ayrıntı düzeyi belirleyin, örneğin
            <option>-v3</option>
            .
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>-v</option>
            </primary>
            <secondary>birden fazla kullanmak</secondary>
            </indexterm>
            </para>
            <para>Çoğu değişiklik yalnızca etkileşimli çıktıyı etkiler ve bazıları normal ve script kiddie çıktısını da etkiler. Diğer çıktı türleri, makineler tarafından işlenmek üzere tasarlanmıştır, bu nedenle Nmap, bu formatlarda varsayılan olarak insan kullanıcıyı yormadan önemli ayrıntılar verebilir. Ancak, diğer modlarda bazı ayrıntıları atlayarak çıktı boyutunu önemli ölçüde azaltabilen bazı değişiklikler vardır. Örneğin, taranan tüm portların listesini içeren grepable çıktıdaki bir yorum satırı yalnızca ayrıntılı modda yazdırılır çünkü oldukça uzun olabilir.</para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>-d</option>
            (Hata ayıklama düzeyini artır)
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>-d</option>
            </primary>
            </indexterm>
            <indexterm significance="normal">
            <primary>hata ayıklama</primary>
            </indexterm>
            </term>
            <term>
            <option>
            -d
            <replaceable>düzey</replaceable>
            </option>
            (Hata ayıklama düzeyini ayarla)
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Ayrıntı düzeyi seçeneği (
            <option>-v</option>
            ) yeterli bilgi sağlamadığında, hata ayıklama kullanılabilir ve sizi çok daha fazla bilgi ile doldurabilir! Ayrıntı düzeyi seçeneği gibi (
            <option>-v</option>
            ), hata ayıklama bir komut satırı bayrağı ile etkinleştirilir (
            <option>-d</option>
            ) ve hata ayıklama düzeyi birden fazla kez belirtilerek artırılabilir,
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>-d</option>
            </primary>
            <secondary>birden fazla kullanmak</secondary>
            </indexterm>
            örneğin
            <option>-dd</option>
            veya doğrudan bir düzey belirlenerek. Örneğin,
            <option>-d9</option>
            düzey dokuz olarak ayarlar. Bu, en yüksek etkili düzeydir ve çok basit bir tarama yapmadığınız sürece binlerce satır üretecektir.
            </para>
            <para>
            Hata ayıklama çıktısı, Nmap'te bir hata olduğundan şüphelenildiğinde veya Nmap'in ne yaptığını ve neden yaptığını anlamakta zorluk çekildiğinde kullanışlıdır. Bu özellik esas olarak geliştiriciler için tasarlandığından, hata ayıklama satırları her zaman kendi kendine açıklayıcı değildir. Şöyle bir şey alabilirsiniz:
            <computeroutput moreinfo="none">Zaman aşımı değerleri: srtt: -1 rttvar: -1 to: 1000000 delta 14987 ==> srtt: 14987 rttvar: 14987 to: 100000</computeroutput>
            . Bir satırı anlamıyorsanız, tek seçeneğiniz onu göz ardı etmek, kaynak kodunda aramak veya geliştirme listesinden (
            <citetitle>nmap-dev</citetitle>
            ) yardım istemektir.
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <citetitle>nmap-dev</citetitle>
            posta listesi
            </primary>
            </indexterm>
            Bazı satırlar kendi kendine açıklayıcıdır, ancak hata ayıklama düzeyi arttıkça mesajlar daha da belirsiz hale gelir.
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>--reason</option>
            (Ana bilgisayar ve port durumu nedenleri)
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>--reason</option>
            </primary>
            </indexterm>
            <indexterm significance="normal">
            <primary>neden raporlama</primary>
            <see>
            <option>--reason</option>
            </see>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Her portun belirli bir duruma atanma nedenini ve her ana bilgisayarın neden açık veya kapalı olduğunu gösterir. Bu seçenek, bir portun veya ana bilgisayarın durumunu belirleyen paket türünü görüntüler. Örneğin, kapalı bir porttan bir
            <literal moreinfo="none">RST</literal>
            paketi veya canlı bir ana bilgisayardan bir echo yanıtı. Nmap'in sağlayabileceği bilgiler, tarama veya ping türüne bağlıdır. SYN taraması ve SYN ping (
            <option>-sS</option>
            ve
            <option>-PS</option>
            ) çok ayrıntılıdır, ancak TCP connect taraması (
            <option>-sT</option>
            ),
            <function moreinfo="none">connect</function>
            sistem çağrısının uygulanmasıyla sınırlıdır. Bu özellik, hata ayıklama seçeneği (
            <option>-d</option>
            )
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>--reason</option>
            </primary>
            <secondary>
            <option>-d</option>
            tarafından etkinleştirilir
            </secondary>
            </indexterm>
            ve sonuçlar, bu seçenek belirtilmese bile XML günlük dosyalarında saklanır.
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>
            --stats-every
            <replaceable>süre</replaceable>
            </option>
            (Periyodik zamanlama istatistiklerini yazdır)
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>--stats-every</option>
            </primary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Her
            <replaceable>süre</replaceable>
            aralığından sonra periyodik olarak bir zamanlama durumu mesajı yazdırır. Zaman, performans bölümünde açıklanan türden bir spesifikasyondur;
            <xref linkend="man-performance"/>
            bu nedenle örneğin, her 10 saniyede bir durum güncellemesi almak için
            <option>--stats-every 10s</option>
            kullanın. Güncellemeler etkileşimli çıktı (ekran) ve XML çıktısına yazdırılır.
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>--packet-trace</option>
            (Gönderilen ve alınan paketleri ve verileri izleyin)
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>--packet-trace</option>
            </primary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Nmap'in gönderilen veya alınan her paketin özetini yazdırmasına neden olur. Bu, genellikle hata ayıklama için kullanılır, ancak yeni kullanıcıların Nmap'in kapakların altında ne yaptığını tam olarak anlamaları için de değerli bir yoldur. Binlerce satır yazdırmaktan kaçınmak için taranacak sınırlı sayıda port belirtebilirsiniz, örneğin
            <option>-p20-30</option>
            . Yalnızca sürüm tespit sistemi ile ilgili olup bitenleri önemsiyorsanız,
            <option>--version-trace</option>
            kullanın. Yalnızca betik izlemeyi önemsiyorsanız,
            <option>--script-trace</option>
            belirleyin. İle
            <option>--packet-trace</option>
            tüm bunları alırsınız.
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>--open</option>
            (Yalnızca açık (veya muhtemelen açık) portları göster)
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>--open</option>
            </primary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Bazen yalnızca gerçekten bağlanabileceğiniz portlarla (
            <literal moreinfo="none">açık</literal>
            olanlar) ilgilenirsiniz ve sonuçların
            <literal moreinfo="none">kapalı</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">filtreli</literal>
            ve
            <literal moreinfo="none">kapalı|filtreli</literal>
            portlarla dolmasını istemezsiniz. Çıktı özelleştirmesi genellikle taramadan sonra
            <application moreinfo="none">grep</application>
            ,
            <application moreinfo="none">awk</application>
            ve
            <application moreinfo="none">Perl</application>
            gibi araçlar kullanılarak yapılır, ancak bu özellik yoğun talepler üzerine eklenmiştir. En az bir
            <literal moreinfo="none">açık</literal>
            ,
            <literal moreinfo="none">açık|filtreli</literal>
            veya
            <literal moreinfo="none">filtrelenmemiş</literal>
            portu olan ana bilgisayarları ve yalnızca bu durumdaki portları görmek için
            <option>--open</option>
            belirleyin. Bu üç durum normal olarak ele alınır, bu da
            <literal moreinfo="none">açık|filtreli</literal>
            ve
            <literal moreinfo="none">filtrelenmemiş</literal>
            durumlarının, çok fazla sayıda olmaları durumunda sayılara dönüştürülebileceği anlamına gelir.
            </para>
            <para>
            Nmap 7.40 sürümünden itibaren,
            <option>--open</option>
            seçeneği şu anlama gelir:
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>--defeat-rst-ratelimit</option>
            </primary>
            </indexterm>
            <option>--defeat-rst-ratelimit</option>
            seçeneği, çünkü bu seçenek yalnızca
            <literal moreinfo="none">kapalı</literal>
            ve
            <literal moreinfo="none">filtreli</literal>
            portları etkiler, ki bunlar
            <option>--open</option>
            tarafından gizlenir.
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>--iflist</option>
            (Arayüzleri ve yolları listele)
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>--iflist</option>
            </primary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>Nmap tarafından tespit edilen arayüz ve sistem yollarını yazdırır ve çıkış yapar. Bu, yönlendirme sorunlarını veya Nmap'in bir PPP bağlantısını ethernet olarak ele alması gibi cihaz yanlış karakterizasyonlarını hata ayıklamak için kullanışlıdır.</para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            </variablelist>
            <variablelist>
            <title>Diğer çıktı seçenekleri</title>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>--append-output</option>
            (Çıktı dosyalarını üzerine yazmak yerine ekle)
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>--append-output</option>
            </primary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Bir çıktı format bayrağına (
            <option>-oX</option>
            veya
            <option>-oN</option>
            gibi) bir dosya adı belirttiğinizde, bu dosya varsayılan olarak üzerine yazılır. Dosyanın mevcut içeriğini korumayı ve yeni sonuçları eklemeyi tercih ediyorsanız,
            <option>--append-output</option>
            seçeneğini belirleyin. Bu Nmap yürütmesinde belirtilen tüm çıktı dosya adları üzerine yazılmak yerine eklenir. Bu, XML (
            <option>-oX</option>
            ) tarama verileri için iyi çalışmaz çünkü sonuç dosyası genellikle elle düzeltmedikçe düzgün bir şekilde ayrıştırılmaz.
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>
            --resume
            <replaceable>dosya adı</replaceable>
            </option>
            (Kesintiye uğramış taramayı devam ettir)
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>--resume</option>
            </primary>
            </indexterm>
            <indexterm significance="normal">
            <primary>taramaları devam ettirmek</primary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Bazı kapsamlı Nmap çalışmaları çok uzun zaman alır - günler sürebilir. Bu tür taramalar her zaman tamamlanmayabilir. Kısıtlamalar, Nmap'in mesai saatlerinde çalıştırılmasını engelleyebilir, ağ kesilebilir, Nmap'in çalıştığı makine planlı veya plansız bir yeniden başlatma yaşayabilir veya Nmap'in kendisi çöker. Nmap'i çalıştıran yönetici de başka herhangi bir nedenle, örneğin
            <keycap moreinfo="none">ctrl-C</keycap>
            tuşlarına basarak, taramayı iptal edebilir. Tüm taramayı baştan başlatmak istenmeyebilir. Neyse ki, tarama çıktı dosyaları saklanmışsa, kullanıcı Nmap'e, yürütme durduğunda üzerinde çalıştığı hedefle taramaya devam etmesini isteyebilir. Sadece
            <option>--resume</option>
            seçeneğini belirleyin ve çıktı dosyasını argüman olarak geçin. Başka argümanlara izin verilmez, çünkü Nmap, önceki taramada belirtilen aynı argümanları kullanmak için çıktı dosyasını ayrıştırır. Sadece Nmap'i şu şekilde çağırın:
            <command moreinfo="none">
            nmap --resume
            <replaceable>logfilename</replaceable>
            </command>
            . Nmap, önceki yürütmede belirtilen veri dosyalarına yeni sonuçları ekleyecektir. Taramalar, 3 ana çıktı formatından herhangi birinden devam ettirilebilir: Normal, Grepable veya XML
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>--noninteractive</option>
            (Çalışma zamanı etkileşimlerini devre dışı bırak)
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <option>--noninteractive</option>
            </primary>
            </indexterm>
            <indexterm significance="normal">
            <primary>çalışma zamanı etkileşimi</primary>
            <secondary>devre dışı bırakma</secondary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Bazı durumlarda, örneğin bir shell arka planında Nmap çalıştırırken, Nmap'in çalışırken kullanıcı klavye girişini izlemesi ve yanıt vermesi istenmeyebilir. (Bir tarama sırasında Nmap'i nasıl kontrol edeceğiniz hakkında bilgi için
            <xref linkend="man-runtime-interaction"/>
            bakın.) Nmap'in terminali kontrol etmesini önlemek için
            <option>--noninteractive</option>
            seçeneğini kullanın.
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>
            --stylesheet
            <replaceable>yol veya URL</replaceable>
            </option>
            (XML çıktısını dönüştürmek için XSL stil sayfasını ayarla)
            <indexterm significance="preferred">
            <primary>
            <option>--stylesheet</option>
            </primary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Nmap, XML çıktısını görüntülemek veya HTML'ye çevirmek için kullanılan
            <indexterm significance="normal">
            <primary>XSL</primary>
            </indexterm>
            stil sayfası
            <indexterm significance="normal">
            <primary>stil sayfası</primary>
            </indexterm>
            <filename moreinfo="none">nmap.xsl</filename>
            adında bir XSL stil sayfası ile birlikte gelir.
            <indexterm significance="normal">
            <primary>
            <filename moreinfo="none">nmap.xsl</filename>
            </primary>
            </indexterm>
            . XML çıktısı, başlangıçta Nmap tarafından yüklenmiş
            <filename moreinfo="none">nmap.xsl</filename>
            dosya sistem yoluna işaret eden bir
            <literal moreinfo="none">xml-stylesheet</literal>
            yönergesi içerir. XML dosyasını bir XSLT işlemcisi aracılığıyla çalıştırın, örneğin
            <ulink url="http://xmlsoft.org/XSLT/">xsltproc</ulink>
            <indexterm significance="normal">
            <primary>xsltproc</primary>
            </indexterm>
            , bir HTML dosyası üretmek için. XML dosyasını doğrudan bir tarayıcıda açmak artık pek iyi çalışmaz çünkü modern tarayıcılar stil sayfasının yüklenebileceği konumları sınırlar. Farklı bir stil sayfası kullanmak istiyorsanız, tam dosya adını veya URL'yi argüman olarak belirtin. Yaygın bir kullanım, şu çağrıdır:
            <option>--stylesheet https://nmap.org/svn/docs/nmap.xsl</option>
            . Bu, bir XSLT işlemcisine en son stil sayfası sürümünü Nmap.Org'dan yüklemesini söyler.
            <option>--webxml</option>
            seçeneği, daha az yazım ve ezberleme ile aynı şeyi yapar. Stil sayfasını Nmap.Org'dan yüklemek, sonuçları Nmap'in (ve dolayısıyla
            <filename moreinfo="none">nmap.xsl</filename>
            ) yüklü olmadığı bir makinede görüntülemeyi kolaylaştırır. Bu nedenle URL genellikle daha kullanışlıdır, ancak gizlilik nedenleriyle varsayılan olarak yerel dosya sistemi konumu olan
            <filename moreinfo="none">nmap.xsl</filename>
            kullanılır.
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option>--webxml</option>
            (Stil sayfasını Nmap.Org'dan yükle)
            <indexterm significance="preferred">
            <primary>
            <option>--webxml</option>
            </primary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Bu, yalnızca şu seçenek için bir takma addır:
            <option significance="preferred">--stylesheet https://nmap.org/svn/docs/nmap.xsl</option>
            .
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
            <term>
            <option significance="preferred">--no-stylesheet</option>
            (XML'den XSL stil sayfası beyanını kaldır)
            <indexterm significance="preferred">
            <primary>
            <option>--no-stylesheet</option>
            </primary>
            </indexterm>
            </term>
            <listitem>
            <para>
            Nmap'in XML çıktısını herhangi bir XSL stil sayfası ile ilişkilendirmesini önlemek için bu seçeneği belirleyin.
            <literal moreinfo="none">xml-stylesheet</literal>
            yönergesi hariç tutulur.
            </para>
            </listitem>
            </varlistentry>
            </variablelist>
            <indexterm class="endofrange" startref="man-output-indexterm" significance="normal"/>
            </refsect1>
            

































            <refsect1 id="man-misc-options">
                <title>Çeşitli Seçenekler</title>
                <para>Bu bölüm, başka bir yere tam olarak sığmayan bazı önemli (ve çok da önemli olmayan) seçenekleri açıklar.</para>
                <variablelist>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>-6</option>
                            (IPv6 taramasını etkinleştir)
                            <indexterm significance="preferred">
                                <primary>
                                    <option>-6</option>
                                </primary>
                            </indexterm>
                            <indexterm significance="normal">
                                <primary>IPv6</primary>
                            </indexterm>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Nmap, en popüler özellikleri için IPv6 desteğine sahiptir. Ping taraması, port taraması, sürüm tespiti ve Nmap Betik Motoru (NSE) hepsi IPv6'yı destekler. Komut sözdizimi, her zamanki gibi, sadece 
                                <option>-6</option> seçeneğini eklemeniz gerekir. Elbette, bir adres belirtirken, bir host adı yerine IPv6 sözdizimini kullanmalısınız. Bir adres şöyle görünebilir 
                                <literal moreinfo="none">3ffe:7501:4819:2000:210:f3ff:fe03:14d0</literal>, bu yüzden host adlarının kullanılması tavsiye edilir. Çıktı, genellikle ilginç portlar satırında IPv6 adresiyle aynı görünür.
                            </para>
                            <para>
                                IPv6 dünya çapında tam olarak yayılmamış olsa da, bazı (genellikle Asya) ülkelerde önemli ölçüde kullanılır ve çoğu modern işletim sistemi bunu destekler. Nmap'i IPv6 ile kullanmak için, taramanızın kaynağı ve hedefi IPv6 için yapılandırılmış olmalıdır. ISS'niz (çoğu gibi) size IPv6 adresleri tahsis etmiyorsa, ücretsiz tünel sağlayıcıları yaygın olarak mevcuttur ve Nmap ile iyi çalışır. Ben, ücretsiz IPv6 tünel sağlayıcısı hizmetini kullanıyorum
                                <ulink url="http://www.tunnelbroker.net"/>. Diğer tünel sağlayıcıları 
                                <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_IPv6_tunnel_brokers">Wikipedia'da listelenmiştir</ulink>. 6to4 tünelleri, başka bir popüler ve ücretsiz yaklaşımdır.
                            </para>
                            <para>
                                Windows'da, ham-soket IPv6 taramaları yalnızca ethernet cihazlarında (tünellerde değil) ve yalnızca Windows Vista ve sonraki sürümlerde desteklenir. Diğer durumlarda, 
                                <option>--unprivileged</option> seçeneğini kullanın.
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>-A</option>
                            (Agresif tarama seçenekleri)
                            <indexterm significance="preferred">
                                <primary>
                                    <option>-A</option>
                                </primary>
                            </indexterm>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Bu seçenek ek gelişmiş ve agresif seçenekleri etkinleştirir. Şu anda bu, işletim sistemi tespitini (
                                <option>-O</option>), sürüm taramasını (
                                <option>-sV</option>), betik taramasını (
                                <option>-sC</option>) ve traceroute'u (
                                <option>--traceroute</option>) etkinleştirir.
                                <indexterm significance="normal">
                                    <primary>
                                        <option>-A</option>
                                    </primary>
                                    <secondary>özellikler etkinleştirilir</secondary>
                                </indexterm>
                                Gelecekte daha fazla özellik eklenebilir. Amaç, insanların büyük bir bayrak setini hatırlamak zorunda kalmadan kapsamlı bir tarama seçenekleri setini etkinleştirmektir. Ancak, varsayılan set ile yapılan betik taraması saldırgan kabul edildiğinden, 
                                <option>-A</option> seçeneğini izin almadan hedef ağlara karşı kullanmamalısınız. Bu seçenek yalnızca özellikleri etkinleştirir ve zamanlama seçeneklerini (örneğin 
                                <option>-T4</option>) veya ayrıntı seçeneklerini (
                                <option>-v</option>) etkinleştirmez. Ayrıcalık gerektiren (örneğin root erişimi) seçenekler, bu ayrıcalıklar mevcut olduğunda etkinleştirilir.
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>
                                --datadir
                                <replaceable>directoryname</replaceable>
                            </option>
                            (Özel Nmap veri dosyası konumunu belirt)
                            <indexterm significance="preferred">
                                <primary>
                                    <option>--datadir</option>
                                </primary>
                            </indexterm>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Nmap, çalıştırma sırasında bazı özel verileri 
                                <filename moreinfo="none">nmap-service-probes</filename>, 
                                <filename moreinfo="none">nmap-services</filename>, 
                                <filename moreinfo="none">nmap-protocols</filename>, 
                                <filename moreinfo="none">nmap-rpc</filename>, 
                                <filename moreinfo="none">nmap-mac-prefixes</filename> ve 
                                <filename moreinfo="none">nmap-os-db</filename> adlı dosyalarda elde eder. Bu dosyalardan herhangi birinin konumu belirlenmişse (kullanarak 
                                <option>--servicedb</option> veya 
                                <option>--versiondb</option> seçenekleri), o konum bu dosya için kullanılır. Daha sonra Nmap, belirtilen dizinde (
                                <option>--datadir</option> seçeneği ile) bu dosyaları arar (varsa). Bu dosyalar orada bulunamazsa, 
                                <envar>NMAPDIR</envar> ortam değişkeni tarafından belirtilen dizinde aranır. Sonraki arama yeri gerçek ve etkili UID'ler için 
                                <filename moreinfo="none">~/.nmap</filename>; veya Windows'ta 
                                <filename moreinfo="none">
                                    <replaceable>HOME</replaceable>
                                    \AppData\Roaming\nmap
                                </filename> (burada 
                                <replaceable>HOME</replaceable> kullanıcının ana dizinidir, örneğin 
                                <filename moreinfo="none">C:\Users\user</filename>). Bunu 
                                <filename moreinfo="none">nmap</filename> çalıştırılabilir dosyasının konumu ve aynı konum 
                                <code>../share/nmap</code> ile eklenmiş olarak izler. Ardından 
                                <filename moreinfo="none">/usr/local/share/nmap</filename> veya 
                                <filename moreinfo="none">/usr/share/nmap</filename> gibi derlenmiş bir konum gelir.
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>
                                --servicedb
                                <replaceable>hizmetler dosyası</replaceable>
                            </option>
                            (Özel hizmetler dosyasını belirt)
                            <indexterm significance="preferred">
                                <primary>
                                    <option>--servicedb</option>
                                </primary>
                            </indexterm>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Nmap'e, Nmap ile birlikte gelen 
                                <filename moreinfo="none">nmap-services</filename> veri dosyası yerine belirtilen hizmetler dosyasını kullanmasını söyler. Bu seçeneği kullanmak ayrıca hızlı taramayı (
                                <option>-F</option>) kullanmayı sağlar. Nmap'in veri dosyaları hakkında daha fazla bilgi için 
                                <option>--datadir</option> açıklamasına bakın.
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>
                                --versiondb
                                <replaceable>hizmet denetleme dosyası</replaceable>
                            </option>
                            (Özel hizmet denetleme dosyasını belirt)
                            <indexterm significance="preferred">
                                <primary>
                                    <option>--versiondb</option>
                                </primary>
                            </indexterm>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Nmap'e, Nmap ile birlikte gelen 
                                <filename moreinfo="none">nmap-service-probes</filename> veri dosyası yerine belirtilen hizmet denetleme dosyasını kullanmasını söyler. Nmap'in veri dosyaları hakkında daha fazla bilgi için 
                                <option>--datadir</option> açıklamasına bakın.
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>--send-eth</option>
                            (Ham ethernet gönderimini kullan)
                            <indexterm significance="preferred">
                                <primary>
                                    <option>--send-eth</option>
                                </primary>
                            </indexterm>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Nmap'e, paketleri daha yüksek IP (ağ) katmanı yerine ham ethernet (veri bağlantı) katmanında göndermesini ister. Varsayılan olarak, Nmap çalıştığı platform için genellikle en iyi olanı seçer. Ham soketler (IP katmanı) genellikle Unix makineleri için en verimlidir, ethernet çerçeveleri ise Microsoft'un ham soket desteğini devre dışı bıraktığı için Windows işletiminde gereklidir. Ethernet dışı bağlantılarda başka seçenek olmadığında Unix'te bu seçenek kullanılsa bile Nmap yine de ham IP paketleri kullanır.
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>--send-ip</option>
                            (Ham IP seviyesinde gönder)
                            <indexterm significance="preferred">
                                <primary>
                                    <option>--send-ip</option>
                                </primary>
                            </indexterm>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Nmap'e, daha düşük seviye ethernet çerçeveleri göndermek yerine ham IP soketleri aracılığıyla paketleri göndermesini ister. Bu, daha önce tartışılan 
                                <option>--send-eth</option> seçeneğinin tamamlayıcısıdır.
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>--privileged</option>
                            (Kullanıcının tam yetkili olduğunu varsay)
                            <indexterm significance="preferred">
                                <primary>
                                    <option>--privileged</option>
                                </primary>
                            </indexterm>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Nmap'e, ham soket gönderimlerini, paket dinlemeyi ve genellikle Unix sistemlerinde root ayrıcalıkları gerektiren benzer işlemleri gerçekleştirmek için yeterince yetkili olduğunu varsaymasını söyler. Varsayılan olarak, Nmap bu tür işlemler istenirse ve 
                                <function moreinfo="none">geteuid</function> sıfır değilse, işlemden çıkar. 
                                <option>--privileged</option>, ayrıcalıksız kullanıcılara ham paket taramaları gerçekleştirmesine izin verecek şekilde yapılandırılmış Linux çekirdek yetenekleri ve benzer sistemler ile yararlıdır. Bu seçenek bayrağını, ayrıcalık gerektiren (SYN taraması, işletim sistemi tespiti, vb.) bayraklardan önce sağladığınızdan emin olun. 
                                <envar>NMAP_PRIVILEGED</envar> ortam değişkeni, 
                                <option>--privileged</option> seçeneğine eşdeğer bir alternatif olarak ayarlanabilir.
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>--unprivileged</option>
                            (Kullanıcının ham soket ayrıcalıklarına sahip olmadığını varsay)
                            <indexterm significance="preferred">
                                <primary>
                                    <option>--unprivileged</option>
                                </primary>
                            </indexterm>
                            <indexterm significance="normal">
                                <primary>ayrıcalıksız kullanıcılar</primary>
                            </indexterm>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Bu seçenek, 
                                <option>--privileged</option> seçeneğinin tersidir. Nmap'e, kullanıcıyı ham soket ve ağ dinleme ayrıcalıklarına sahip değilmiş gibi ele almasını söyler. Bu, test, hata ayıklama veya işletim sisteminizin ham ağ işlevselliği bir şekilde bozulduğunda kullanışlıdır. 
                                <envar>NMAP_UNPRIVILEGED</envar> ortam değişkeni, 
                                <option>--unprivileged</option> seçeneğine eşdeğer bir alternatif olarak ayarlanabilir.
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>--release-memory</option>
                            (Çıkmadan önce belleği serbest bırak)
                            <indexterm significance="normal">
                                <primary>
                                    <option>--release-memory</option>
                                </primary>
                            </indexterm>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>Bu seçenek yalnızca bellek sızıntısı hata ayıklaması için kullanışlıdır. Nmap'in, çıkmadan hemen önce tahsis edilen belleği serbest bırakmasını sağlar, böylece gerçek bellek sızıntılarını tespit etmek daha kolay olur. Normalde, Nmap bunu atlar çünkü işletim sistemi, işlem sonlandığında zaten bunu yapar.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>-V</option>
                            ;
                            <option>--version</option>
                            (Sürüm numarasını yazdır)
                            <indexterm significance="normal">
                                <primary>
                                    <option>-V</option>
                                </primary>
                            </indexterm>
                            <indexterm significance="normal">
                                <primary>
                                    <option>--version</option>
                                </primary>
                            </indexterm>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>Nmap sürüm numarasını yazdırır ve çıkar.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>-h</option>
                            ;
                            <option>--help</option>
                            (Yardım özet sayfasını yazdır)
                            <indexterm significance="normal">
                                <primary>
                                    <option>-h</option>
                                </primary>
                            </indexterm>
                            <indexterm significance="normal">
                                <primary>
                                    <option>--help</option>
                                </primary>
                            </indexterm>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>En yaygın komut bayraklarını içeren kısa bir yardım ekranı yazdırır. Nmap'i herhangi bir argüman olmadan çalıştırmak da aynı şeyi yapar.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                </variablelist>
            </refsect1>
            














            <refsect1 id="man-runtime-interaction">
                <title>Çalışma Zamanı Etkileşimi</title>
                <indexterm significance="normal">
                    <primary>çalışma zamanı etkileşimi</primary>
                </indexterm>
                <para>
                    Nmap'in çalıştırılması sırasında tüm tuş vuruşları yakalanır. Bu, programla etkileşime geçmenizi sağlar ve onu durdurup yeniden başlatmanıza gerek kalmaz. Belirli özel tuşlar, seçenekleri değiştirirken, diğer herhangi bir tuş, tarama hakkında size bir durum mesajı verir. Genel kural, 
                    <emphasis>küçük harflerin yazdırmayı artırdığı</emphasis> ve 
                    <emphasis>büyük harflerin yazdırmayı azalttığı</emphasis> yönündedir. Ayrıca, yardım almak için ‘
                    <emphasis>?</emphasis>’ tuşuna basabilirsiniz.
                </para>
                <variablelist>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>v</option>
                            /
                            <option>V</option>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>Detay seviyesi arttırma / azaltma</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>d</option>
                            /
                            <option>D</option>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>Hata ayıklama seviyesi arttırma / azaltma</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>p</option>
                            /
                            <option>P</option>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>Paket izlemeyi açma / kapatma</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>
                            <option>?</option>
                        </term>
                        <listitem>
                            <para>Çalışma zamanı etkileşimi yardım ekranını yazdır</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term> Herhangi bir başka tuş </term>
                        <listitem>
                            <para>Aşağıdaki gibi bir durum mesajı yazdır:</para>
                            <screen format="linespecific"> Durum: 0:00:07 geçti; 20 host tamamlandı (1 açık), 1 Hizmet Taraması yapılıyor Hizmet taraması Zamanlama: Yaklaşık %33.33 tamamlandı; ETC: 20:57 (0:00:12 kaldı) </screen>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                </variablelist>
            </refsect1>
            
















            <refsect1 id="man-examples">
                <title>Örnekler</title>
                <para>
                    İşte basit ve rutin kullanımlardan biraz daha karmaşık ve sıra dışı olanlara kadar bazı Nmap kullanım örnekleri. Daha somut hale getirmek için bazı gerçek IP adresleri ve alan adları kullanılmıştır. Yerlerine, kendi ağınızdaki adresleri/isimleri kullanmalısınız. Başka ağların portlarını taramanın yasa dışı olmadığını veya olmaması gerektiğini düşünsem de, bazı ağ yöneticileri ağlarının izinsiz taranmasından hoşlanmaz ve şikayette bulunabilir. Önceden izin almak en iyi yaklaşımdır.
                </para>
                <para>
                    Test amaçlı olarak, scanme.nmap.org hostunu tarama izniniz vardır.
                    <indexterm significance="normal">
                        <primary>scanme.nmap.org</primary>
                    </indexterm>
                    Bu izin sadece Nmap ile tarama yapmayı kapsar ve açıkları test etmeyi veya hizmet reddi saldırılarını içermez. Bant genişliğini korumak için, bu hosta günde bir düzineden fazla tarama başlatmayın. Bu ücretsiz tarama hedef hizmeti kötüye kullanılırsa, kapatılacak ve Nmap
                    <computeroutput moreinfo="none">Verilen hostname/IP çözümlemesi başarısız oldu: scanme.nmap.org</computeroutput>
                    mesajını verecektir. Bu izinler ayrıca scanme2.nmap.org, scanme3.nmap.org gibi hostlar için de geçerlidir, ancak şu anda bu hostlar mevcut değildir.
                </para>
                <para>
                    <command moreinfo="none">nmap -v scanme.nmap.org</command>
                    <indexterm significance="normal">
                        <primary>
                            <option>-v</option>
                        </primary>
                        <secondary>örnek</secondary>
                    </indexterm>
                </para>
                <para>
                    Bu seçenek, scanme.nmap.org makinesindeki tüm rezerve edilmiş TCP portlarını tarar. 
                    <option>-v</option> seçeneği, detaylı modu etkinleştirir.
                </para>
                <para>
                    <command moreinfo="none">nmap -sS -O scanme.nmap.org/24</command>
                    <indexterm significance="normal">
                        <primary>
                            <option>-sS</option>
                        </primary>
                        <secondary>örnek</secondary>
                    </indexterm>
                    <indexterm significance="normal">
                        <primary>
                            <option>-O</option>
                        </primary>
                        <secondary>örnek</secondary>
                    </indexterm>
                </para>
                <para>
                    Bu komut, Scanme'nin bulunduğu /24 büyüklüğündeki ağdaki her bir makineye gizli SYN taraması başlatır. Ayrıca, her çalışır durumda olan host üzerinde hangi işletim sisteminin çalıştığını belirlemeye çalışır. Bu, SYN taraması ve işletim sistemi tespiti nedeniyle root ayrıcalıkları gerektirir.
                </para>
                <para>
                    <command moreinfo="none">nmap -sV -p 22,53,110,143,4564 198.116.0-255.1-127</command>
                    <indexterm significance="normal">
                        <primary>
                            <option>-p</option>
                        </primary>
                        <secondary>örnek</secondary>
                    </indexterm>
                </para>
                <para>
                    Bu komut, 198.116.0.0/16 adres alanındaki 255 olası sekiz bit alt ağın ilk yarısında host sayımını ve bir TCP taraması başlatır. Bu, sistemlerin standart portlarda SSH, DNS, POP3 veya IMAP çalıştırıp çalıştırmadığını veya port 4564'te herhangi bir şey olup olmadığını test eder. Açık bulunan bu portlardan herhangi biri için, hangi uygulamanın çalıştığını belirlemek için sürüm tespiti kullanılır.
                </para>
                <para>
                    <command moreinfo="none">nmap -v -iR 100000 -Pn -p 80</command>
                    <indexterm significance="normal">
                        <primary>
                            <option>-iR</option>
                        </primary>
                        <secondary>örnek</secondary>
                    </indexterm>
                    <indexterm significance="normal">
                        <primary>
                            <option>-Pn</option>
                        </primary>
                        <secondary>örnek</secondary>
                    </indexterm>
                </para>
                <para>
                    Nmap'in rastgele 100.000 host seçmesini ve bu hostları web sunucuları (port 80) için taramasını ister. Host sayımı,
                    <option>-Pn</option> seçeneği ile devre dışı bırakılmıştır çünkü bir hostun açık olup olmadığını belirlemek için birkaç prob göndermek, her hedef host üzerinde yalnızca bir portu probeliyorsanız, israf olur.
                </para>
                <para>
                    <command moreinfo="none">nmap -Pn -p80 -oX logs/pb-port80scan.xml -oG logs/pb-port80scan.gnmap 216.163.128.20/20</command>
                    <indexterm significance="normal">
                        <primary>
                            <option>-oX</option>
                        </primary>
                        <secondary>örnek</secondary>
                    </indexterm>
                    <indexterm significance="normal">
                        <primary>
                            <option>-oG</option>
                        </primary>
                        <secondary>örnek</secondary>
                    </indexterm>
                </para>
                <para>
                    Bu komut, ping yapmadan 4096 IP'yi web sunucuları için tarar ve çıktıyı grepable ve XML formatlarında kaydeder.
                </para>
            </refsect1>
            






<notbook>
    <refsect1 id="man-book">
        <title>Nmap Kitabı</title>
        <para>
            Nmap'in bu referans kılavuzu, Nmap'in tüm materyal seçeneklerini ayrıntılı bir şekilde açıklarken, bu özelliklerin gerçek dünya görevlerini hızla çözmek için nasıl uygulanacağını tam olarak gösteremez. Bunun için, aşağıdaki kitap yayımlandı:
            <notweb>
                <citetitle>Nmap Network Scanning: The Official Nmap Project Guide to Network Discovery and Security Scanning</citetitle>.
            </notweb>
            <web>
                <ulink url="https://nmap.org/book/">
                    <citetitle>Nmap Network Scanning: The Official Nmap Project Guide to Network Discovery and Security Scanning</citetitle>
                </ulink>.
            </web>
            Bu kitapta, güvenlik duvarlarını ve saldırı tespit sistemlerini alt etmek, Nmap performansını optimize etmek ve Nmap Scripting Engine ile yaygın ağ görevlerini otomatikleştirmek gibi konular ele alınmaktadır. Ağ envanterinin çıkarılması, penetrasyon testi yapılması, izinsiz kablosuz erişim noktalarının tespiti ve ağ solucanı salgınlarının bastırılması gibi yaygın Nmap görevleri için ipuçları ve talimatlar sağlanmıştır. Gerçek iletişimi gösteren örnekler ve diyagramlar da bulunmaktadır. Kitabın yarısından fazlası ücretsiz olarak çevrimiçi erişilebilir. Daha fazla bilgi için
            <ulink url="https://nmap.org/book"/>
            adresini ziyaret edebilirsiniz.
        </para>
    </refsect1>
    
</notbook>


<refsect1 id="man-bugs">
    <title>Hatalar</title>
    <indexterm significance="normal">
        <primary>hatalar, bildirim</primary>
    </indexterm>
    <para>
        Nmap, yazarı gibi mükemmel değildir. Ancak, hata raporları göndererek veya düzeltmeler yazarak Nmap'i daha iyi hale getirebilirsiniz. Nmap beklediğiniz gibi çalışmıyorsa, öncelikle <ulink url="https://nmap.org"/> adresinden mevcut en son sürüme yükseltin. Sorun devam ederse, sorunun daha önce keşfedilip çözülüp çözülmediğini araştırın. Sorunu veya hata mesajını Google'da arayın; çünkü bu, birçok forumu bir araya getirir. Eğer bu da sonuç vermezse, sorun izleyicimizde bir Sorun oluşturun (<ulink url="http://issues.nmap.org"/>) ve/veya bir hata raporunu <email>dev@nmap.org</email> adresine gönderin. Nmap-dev listesine gönderi yapmadan önce abone olursanız, mesajınız moderasyondan geçmeden hızlıca ulaşır. Abone olmak için <ulink url="https://nmap.org/mailman/listinfo/dev"/> adresini ziyaret edin. Lütfen sorun hakkında öğrendiğiniz her şeyi, Nmap'in hangi sürümünü kullandığınızı ve hangi işletim sistemi sürümünde çalıştığını belirtin. Nmap'i geliştirmek için diğer öneriler de Nmap geliştirici posta listesine gönderilebilir.
    </para>
    <para>
        Eğer bir hata düzeltmesi veya Nmap'i iyileştiren bir yama yazabiliyorsanız, bu daha da iyidir! Yama veya git pull isteği göndermek için talimatlar <ulink url="https://github.com/nmap/nmap/blob/master/CONTRIBUTING.md"/> adresinde mevcuttur.
    </para>
    <para>
        Özellikle güvenlik raporları gibi hassas konular doğrudan Nmap'in yazarı Fyodor'a <email>fyodor@nmap.org</email> adresine gönderilebilir. Diğer tüm raporlar ve yorumlar ise daha fazla kişinin okuyup, takip edip yanıt verdiği geliştirici listesi veya sorun izleyicisi kullanılarak yapılmalıdır.
    </para>
</refsect1>









<refsect1 id="man-author">
    <title>Yazarlar</title>
    <para>
        Gordon <quote>Fyodor</quote> Lyon <email>fyodor@nmap.org</email> yazıp Nmap'i 1997'de yayınladı. O zamandan beri, yüzlerce kişi değerli katkılar sağladı, bu katkılar Nmap ile dağıtılan <filename moreinfo="none">CHANGELOG</filename> dosyasında detaylandırılmıştır ve ayrıca <ulink url="https://nmap.org/changelog.html"/> adresinde de mevcuttur. David Fifield ve Daniel Miller, yıllar boyunca yaptıkları büyük katkılar için özel olarak anılmayı hak ediyorlar!
    </para>
</refsect1>





<refsect1 id="man-legal">
    <title>Yasal Bildirimler</title>


    <refsect2 id="translation-disclaimer">
        <title>Unofficial Translation Disclaimer / Gayriresmî Çeviri Feragatnamesi
        </title>
      
        <para>This is an unnofficial translation of the <ulink
        url="https://nmap.org/book/man-legal.html">Nmap
        license details</ulink> into Turkish.  It was not written by
        Nmap Software LLC, and does not legally state the distribution terms
        for Nmap -- only the original English text does that.  However, we
        hope that this translation helps Turkish speakers understand the
        Nmap license better.</para>
      
        <para>Bu, <ulink url="https://nmap.org/book/man-legal.html">Nmap
            lisans detaylarının</ulink> Türkçeye gayriresmî bir çevirisidir. Bu çeviri, Nmap Software LLC tarafından yazılmamıştır ve Nmap'in dağıtım şartlarını yasal olarak belirtmez -- bu sadece orijinal İngilizce metinle yapılabilir. Ancak, bu çevirinin Türkçe konuşanların Nmap lisansını daha iyi anlamalarına yardımcı olmasını umuyoruz.</para>
          </refsect2>


    <refsect2 id="nmap-copyright">
        <title>Nmap Telif Hakkı ve Lisanslama</title>
        <indexterm significance="normal">
            <primary>telif hakkı</primary>
        </indexterm>
        <indexterm significance="normal">
            <primary>GNU Genel Kamu Lisansı</primary>
        </indexterm>
        <para>
            Nmap Güvenlik Tarayıcısı, 1996–2022 yılları arasında Nmap Software LLC ("Nmap Projesi") tarafından (C) olarak belirtilmiştir. Nmap ayrıca Nmap Projesi'nin tescilli bir ticari markasıdır. Nmap, genellikle son kullanıcıların Nmap'i ücretsiz olarak indirmesine ve kullanmasına izin veren 
            <ulink url="https://nmap.org/npsl">Nmap Kamu Kaynak Lisansı</ulink>
            altında yayınlanmaktadır. Ancak, bu lisans, Nmap'in ticari yazılım veya donanım ürünleri (örneğin, cihazlar, sanal makineler ve geleneksel uygulamalar) içinde kullanılmasını ve dağıtılmasını kapsamaz. Bu amaçla, projemizi fonlamak için özel bir Nmap OEM Sürümü satmaktayız. Bu konuda daha fazla bilgi için 
            <ulink url="https://nmap.org/oem"/>
            sayfasına bakabilirsiniz. Nmap teknolojisini (örneğin, host keşfi, port taraması, OS tespiti, sürüm tespiti ve Nmap Scripting Engine) ürünlerine entegre etmek isteyen yüzlerce büyük ve küçük yazılım satıcısı, OEM lisanslarını satın almışlardır.
        </para>
        <para>
            Nmap Projesi, Microsoft Windows platformu için bir paket yakalama sürücüsü ve kütüphanesi olan Npcap'i dağıtma iznine sahiptir. Npcap, kendi lisansına sahip ayrı bir çalışmadır ve bu Nmap lisansına tabi değildir. Npcap lisansı, özel izin olmaksızın yeniden dağıtım yapılmasına izin vermediği için, Npcap içeren Nmap Windows ikili paketleri, özel izin olmaksızın yeniden dağıtılamaz.
        </para>
        <para>
            NPSL, GPLv2'yi temel alsa da, farklı hükümler içerir ve doğrudan uyumlu değildir. Ayrıca, bazı diğer açık kaynak lisanslarıyla da uyumsuzdur. Bazı durumlarda, Nmap'in bazı bölümlerini yeniden lisanslayabilir veya başka açık kaynak yazılımlarda kullanılmak üzere özel izinler verebiliriz. Böyle bir talebiniz varsa, fyodor@nmap.org adresine e-posta gönderebilirsiniz. Benzer şekilde, uyumsuz açık kaynak yazılımlarını özel izin olmaksızın Nmap'e dahil etmiyoruz.
        </para>
        <para>
            Eğer Nmap için (örneğin, 
            <ulink url="https://nmap.org/oem/">Nmap OEM lisansı</ulink>
            ) yazılı bir lisans anlaşması veya sözleşme aldıysanız, bu koşullar dışında Nmap'i kullanabilir ve yeniden dağıtabilirsiniz.
        </para>
    </refsect2>

    <refsect2 id="man-copyright">
        <title>Bu Nmap Kılavuzu İçin Creative Commons Lisansı</title>
        <para>
            Bu 
            <citetitle>Nmap Referans Kılavuzu</citetitle>
            , 2005–2022 yılları arasında Nmap Software LLC tarafından (C) olarak belirtilmiştir. Bu kılavuz, 
            <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">Creative Commons Attribution License</ulink>
            versiyon 3.0 altında yayınlanmaktadır. Bu lisans, orijinal kaynağı belirttiğiniz sürece çalışmayı istediğiniz gibi dağıtmanıza ve değiştirmenize olanak tanır. Alternatif olarak, bu belgeyi önceki bölümde tartışılan aynı lisans altında (Nmap lisansı) değerlendirebilirsiniz.
        </para>
    </refsect2>

    <refsect2 id="source-contrib">
        <title>Kaynak Kodun Mevcudiyeti ve Topluluk Katkıları</title>
        <para>
            Bu yazılımın kaynağı sağlanmaktadır çünkü kullanıcıların bir programı çalıştırmadan önce tam olarak ne yapacağını bilme hakkına sahip olduğuna inanıyoruz. Bu aynı zamanda yazılımın güvenlik açıkları açısından denetlenmesine de olanak tanır.
        </para>
        <para>
            Kaynak kod, Nmap'i yeni platformlara taşımak, hataları düzeltmek ve yeni özellikler eklemek için de kullanılır. Değişikliklerinizi Github Pull Request (PR) olarak göndermeniz veya 
            <email>dev@nmap.org</email>
            adresine göndermeniz şiddetle teşvik edilir. Böyle değişiklikler gönderdiğinizde, Nmap Projesi'ne kodu yeniden kullanma, değiştirme ve yeniden lisanslama konusunda sınırsız, münhasır olmayan bir hak sunduğunuz varsayılır. Bu önemlidir çünkü kodu yeniden lisanslayamamak, diğer Özgür Yazılım projeleri (KDE ve NASM gibi) için yıkıcı sorunlara neden olmuştur. Ayrıca, 
            <ulink url="https://nmap.org/oem">Nmap OEM</ulink>
            için ticari lisanslar satıyoruz. Katkılarınızın özel lisans koşullarını belirtmek isterseniz, bunları gönderirken bunu belirtin.
        </para>
    </refsect2>

    <refsect2 id="no-warranty">
        <title>
            Garanti Yoktur
            <indexterm significance="normal">
                <primary>garanti (yokluğu)</primary>
            </indexterm>
        </title>
        <para>
            Bu program, faydalı olacağı umuduyla dağıtılmaktadır, ancak HERHANGİ BİR GARANTİ OLMAKSIZIN; hatta TİCARETE UYGUNLUK veya BELİRLİ BİR AMACA UYGUNLUK garanti edilmeden dağıtılmaktadır.
        </para>
        <para>
            Ayrıca, Nmap'in zaman zaman kötü yazılmış uygulamaları, TCP/IP yığınlarını ve hatta işletim sistemlerini çökertebildiği bilinmektedir.
            <indexterm significance="normal">
                <primary>hedeflerin çökmesi</primary>
            </indexterm>
            Bu nadir olmakla birlikte, akılda tutulması önemlidir.
            <emphasis>Nmap asla kritik görev sistemlerine karşı çalıştırılmamalıdır</emphasis>
            çünkü kesinti yaşama riski vardır. Burada, Nmap'in sistemlerinizi veya ağlarınızı çökertme riski olduğunu kabul ediyoruz ve Nmap'in neden olabileceği herhangi bir zarar veya sorun için tüm sorumluluğu reddediyoruz.
        </para>
    </refsect2>

    <refsect2 id="inappropriate-usage">
        <title>Uygunsuz Kullanım</title>
        <para>
            Çökme riski ve bazı kötü niyetli kişilerin saldırılardan önce keşif yapmak için Nmap'i kullanmayı tercih etmesi nedeniyle, bazı yöneticiler taranırken rahatsız olabilir ve şikayet edebilirler. Bu nedenle, bir ağın hafif taraması bile yapılmadan önce izin istemek genellikle tavsiye edilir.
        </para>
        <para>
            Nmap asla özel ayrıcalıklarla (örneğin, suid root) yüklenmemelidir.
            <indexterm significance="normal">
                <primary>setuid, Nmap neden olmamalıdır</primary>
            </indexterm>
            <indexterm significance="normal">
                <primary>suid</primary>
                <see>setuid</see>
            </indexterm>
            Bu, sistemdeki diğer kullanıcıların (veya saldırganların) ayrıcalık artırma amacıyla kullanabileceği büyük bir güvenlik açığına yol açar.
        </para>
        <para>
            Nmap, yazılımın hatasının doğrudan ölüme, kişisel yaralanmaya veya önemli fiziksel veya çevresel zarara yol açabileceği tehlikeli ortamlarda kullanılmak üzere tasarlanmamış, üretilmemiş veya amaçlanmamıştır.
        </para>
    </refsect2>

    <refsect2 id="third-party-soft">
        <title>Üçüncü Taraf Yazılım ve Finansman Bildirimleri</title>
        <para>
            Bu ürün, 
            <ulink role="hidepdf" url="https://www.apache.org">Apache Software Foundation</ulink>
            tarafından geliştirilen yazılımı içerir. 
            <ulink role="hidepdf" url="https://www.tcpdump.org">Libpcap taşınabilir paket yakalama kütüphanesinin</ulink>
            değiştirilmiş bir versiyonu Nmap ile birlikte dağıtılmaktadır. Nmap'in Windows sürümü, bunun yerine Libpcap türevi olan 
            <ulink role="hidepdf" url="https://npcap.com">Npcap kütüphanesini</ulink>
            kullanır.
            <indexterm significance="normal">
                <primary>Npcap</primary>
            </indexterm>
            Düzenli ifade desteği, Philip Hazel tarafından yazılan 
            <ulink role="hidepdf" url="https://pcre.org">PCRE kütüphanesi</ulink>
            tarafından sağlanır.
            <indexterm significance="normal">
                <primary>Perl Uyumlu Düzenli İfadeler (PCRE)</primary>
            </indexterm>
            Belirli ham ağ işlevleri, Dug Song tarafından yazılan 
            <ulink role="hidepdf" url="http://libdnet.sourceforge.net">Libdnet</ulink>
            ağ kütüphanesini kullanır.
            <indexterm significance="normal">
                <primary>libdnet</primary>
            </indexterm>
            Nmap ile birlikte değiştirilmiş bir versiyonu dağıtılmaktadır. Nmap, SSL sürüm tespiti desteği için isteğe bağlı olarak 
            <ulink role="hidepdf" url="https://openssl.org">OpenSSL kriptografi araç takımı</ulink>
            ile bağlantı kurabilir.
            <indexterm significance="normal">
                <primary>OpenSSL</primary>
            </indexterm>
            Nmap Scripting Engine, gömülü bir 
            <ulink role="hidepdf" url="https://lua.org">Lua programlama dili</ulink>
            versiyonunu kullanır.
            <indexterm significance="normal">
                <primary>Lua programlama dili</primary>
            </indexterm>
            IPv6 OS tespiti makine öğrenimi teknikleri için 
            <ulink url="https://nmap.org/book/osdetect-guess.html#osdetect-guess-ipv6">Liblinear doğrusal sınıflandırma kütüphanesi</ulink>
            kullanılmaktadır.
            <indexterm significance="normal">
                <primary>libdnet</primary>
            </indexterm>
            <man>
                IPv6 OS tespiti makine öğrenimi teknikleri için
                <ulink url="https://nmap.org/book/osdetect-guess.html#osdetect-guess-ipv6"/>
            </man>
            <notman>
                IPv6 OS tespiti makine öğrenimi teknikleri (bkz.
                <xref linkend="osdetect-guess-ipv6"/>
                ).
            </notman>
            Bu paragrafta açıklanan tüm üçüncü taraf yazılımlar, BSD tarzı yazılım lisansları altında ücretsiz olarak dağıtılabilir.
        </para>
        <para>
            Windows ve Mac OS X için ikili paketler, Zenmap ve Ndiff'i Python ve PyGTK ile çalıştırmak için gerekli destek kütüphanelerini içerir. (Unix platformları bu kütüphaneleri kolayca kurmayı sağlar, bu yüzden paketlerin bir parçası değildirler.) Bu destek kütüphanelerinin ve lisanslarının bir listesi, 
            <filename moreinfo="none">LICENSES</filename>
            dosyalarında bulunur.
        </para>
        <para>
            Bu yazılım, 
            <ulink url="https://nmap.org/soc/">Google Summer of Code</ulink>
            ve 
            <ulink role="hidepdf" url="https://www.fbo.gov/index?s=opportunity&mode=form&id=585e02a51f77af5cb3c9e06b9cc82c48&tab=core&_cview=1">DARPA CINDER programı</ulink>
            (DARPA-BAA-10-84) tarafından kısmen desteklenmiştir.
        </para>
    </refsect2>

    <refsect2 id="us-export">
        <title>Birleşik Devletler İhracat Kontrolü</title>
        <indexterm significance="normal">
            <primary>ihracat kontrolü</primary>
        </indexterm>
        <para>
            Nmap, yalnızca isteğe bağlı OpenSSL desteği ile derlenmiş ve OpenSSL ile bağlantılandırıldığında şifreleme kullanır. OpenSSL desteği olmadan derlendiğinde, Nmap Projesi, Nmap'in ABD 
            <ulink url="https://www.bis.doc.gov/index.php/regulations/export-administration-regulations-ear">İhracat Yönetim Yönetmelikleri (EAR)</ulink>
            ihracat kontrolüne tabi olmadığını düşünmektedir. Bu nedenle, geçerli bir ECCN (ihracat kontrol sınıflandırma numarası) bulunmamaktadır ve ihracat için herhangi bir özel lisans, izin veya başka bir hükümet izni gerekmemektedir.
        </para>
        <para>
            OpenSSL desteği ile derlendiğinde veya kaynak kod olarak dağıtıldığında, Nmap Projesi, Nmap'in ABD ECCN 
            <ulink url="https://www.bis.doc.gov/index.php/documents/regulations-docs/federal-register-notices/federal-register-2014/951-ccl5-pt2/file">5D002</ulink>
            ("Bilgi Güvenliği Yazılımı") altında olduğunu düşünmektedir. Nmap'i, EAR 740.13(e) 
            <ulink url="https://www.bis.doc.gov/index.php/documents/regulations-docs/2341-740-2/file">TSU istisnası</ulink>
            altında herkese açık şifreleme yazılımı olarak dağıtıyoruz.
        </para>
    </refsect2>
</refsect1>
</refentry>
<indexterm class="endofrange" startref="man-nmap1-indexterm" significance="normal"/>
</article>